\documentclass[a4paper, french, 12pt]{article}  % Dclare la classe du document.
% Il existe 5 classes sous LaTeX : article, book, report, letter et slides 
% Les options de classe sont entre crochets et permettent de faire des choix d'ordre gnral :
% - dfinir la taille de base des caractres avec 10pt, 11pt, 12pt, les commandes d'agrandissement 
% ou de rduction de la tailles des caractres ( \small \large ) se feront alors par rapport  cette base
% - dfinir la taille du papier:  a4paper,  a5paper, b5paper, executivepaper, legalpaper ou letterpaper
% Utiliser a4paper ds que la papier utilis est de ce format c'est  dire ... tout le temps ;-)
% - utiliser des options de mise en page : 
%       ->   landscape passe en mode paysage pour l'ensemble du doccument
%       ->   onecolumn  option par dfaut, le texte sera sur une seule colonne 
%       ->   twocolumn   pour un doccument sur deux colonnes, des rglages sont possibles (cf doc & net)
%       ->   oneside toutes les pages seront traits identiquement, par dfaut avec la classe article
%       ->   twoside  mise en page diffrentes pour les pages pairs et impairs par dfaut avec book
%       ->   openright et openany  pour grer le commencement des chapitres dans la classe book
%       ->   titlepage et notitlepage indique si une nouvelle page doit tre commence aprs le titre du document.

% \usepackage permet de dclarer un module qui sera pris en compte dans la suite. 
% Les modules permettent d'tendre les fonctionnalit de LaTeX

%%%%Caracteres reserves%%%%%%%%%%%
%Pour les obtenir on les fait précéder d'un \
% { s'obtient avec \{
% } s'obtient avec \}
% % s'obtient avec \%
% $ s'obtient avec \$
% & s'obtient avec \&
% # s'obtient avec \#
% _ s'obtient avec \_
% ^ s'obtient avec \^{}
% \ s'obtient avec \textbackslash{} car \\ est une commande
%Les caractères [ et ] ne sont pas réservés et s'obtiennent directement
%\[ et \] delimitent une environnement mathematique
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%Polices%%%
%La police employee par defaut par Latex s'appelle Computer Modern

%%%Changement de style de police%%

%Police par defaut {\normalfont ...} c'est une bascule

%Trois familles 
%Romaine par defaut
%sans serif \textsf{..} ou {\sffamily ....}
%typewriter \texttt{..} ou {\ttfamily ....}

%Quatre formes
%droite par defaut
%italique \textit{..} ou {\itshape ....}
%penchee \textsl{..} ou {\slshape ....}
%petites capitales  \textsc{..} ou {\scshape ....}

%Deux series
%normale par defaut
%grasse \textbf{..} ou {\bfseries ....}


%%Taille%%
%Toutes les commandes suivantes sont des bascules a utiliser entre accolades
%{\tiny petit mot}
%Dans l'ordre croissant
%\tiny
%\scriptsize
%\footnotesize
%\small
%\normalsize
%\large
%\Large
%\LARGE
%\huge
%\Huge

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%Justification%%%%%
%Alignement a droite
%\begin{flushright}
%{\raggedleft texte \par} ne pas oublier \par
%\leftline{texte}
%\filleft pour formater un titre 

%Alignement a gauche
%\begin{flushleft}
%{\raggedright texte \par} ne pas oublier \par
%\rightline{texte}
%\filright pour formater un titre 


%Centrage
%\begin{center}
%{\centering texte \par} ne pas oublier \par
%\centerline{texte}
%\filcenter pour formater un titre 
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%%Espaces%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%Espaces verticaux%%%
%\vskip 2cm  (argument eventuellement negatif), l'espace est ignore s'il coincide avec un saut de page
%\vspace*{2cm} (argument eventuellement negatif), l'espace n'est pas ignore s'il coincide avec un saut de page
%\vspace{2cm} est synonyme de \vskip 2cm 

%%Espaces horizontaux%%%%

%\hskip equivalent a \vskip
%\hspace{?} et \hspace*{?}
%Le cadratin est un espace horizontal egal a la taille de la police utilisee
%\thinspace espace d'un sixieme de cadratin
%\enskip pour un demi-cadratin
%\quad pour un cdratin
%\qquad pour deux cadratins

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%Le moteur eTeX est aujourd'hui utilisé par toutes les distributions (MikTeX, TeXlive) à la place de l'ancien TeX (en fait, c'est plutôt PDFTeX, le successeur de eTeX, qui est utilisé ; contrairement à ce que son nom indique, il peut produire du dvi). Le fait d'utiliser le moteur eTeX au lieu de TeX donne accès à des choses en plus (par exemple à \middle pour aller avec \left et \right, mais aussi à des commandes bien pratiques comme \numexpr, \dimexpr, \detokenize, etc. ainsi qu'à des ressources supplémentaires, comme plus de compteurs disponibles).

%Lorsqu'on utilise le moteur eTeX, certaines de ces fonctionnalités sont automatiquement accessibles (c'est le cas de \middle, \numexpr, etc.), mais pas d'autres (c'est le cas des compteurs supplémentaires). Pour activer ces fonctionnalités manquantes, on peut charger le package etex.sty. Ainsi, l'utilisation d'etex.sty est une solution courante au problème d'avoir trop de compteurs définis (c'est le cas si on charge ensemble trop de packages du type tikz, pstricks, xymatrix, ...)

\usepackage{etex}

%%%%%%%%%%%%Encodage du fichier source %%%%%%%%%%%
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}


%%%%%%%%%%%%%%%Francisation%%%%%%%%%%%%%%
\usepackage[french]{babel}
\frenchbsetup{StandardLists=true}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%%%%%%%%Mise en page, Reglages genrraux%%%%%%%

%\title{il n'existe pas de plus grand nombre premier}
%\author[Euclide \thanks{Merci Aristote}}
%\date{12 juin $-260$}  Par défaut Latex insère la date du jour
%puis écrire après \begin{document} la commande \maketitle


\usepackage[a4paper,headheight=35 pt, headsep=15pt,top=20 pt,hmargin=1 cm,bottom=20 pt,includeheadfoot]{geometry}
%\usepackage[a4paper,hmargin=1 cm,bottom=2cm,top=2cm,headheight=15pt]{geometry}      
%top est la marge supérieure entre le haut de body et le bord supérieur de la feuille
% \usepackage[left= 4cm,right = 3cm,top= 2cm, bottom=2cm]{geometry} pour le réglage des marges 
% \usepackage[top= 17mm,textheight=23cm,heightrounded,left=25mm,textwidth=16cm] {geometry} pour fixer la hauteur,  la largeur  du texte. heightrounded, autorise le package à arrondir la hauteur textheight à un nombre entier de lignes pour éviter des problèmes de remplissage vertical underfull vbox 


\usepackage{setspace}  % pour le réglage de l'interligne
%Bascule \doublespacing  ou environnement {doublespace}
%Bascule \onehalfspacing  ou environnement {onehalfspace}
%Bascule \singlespacing  ou environnement {singlespace}
% ou encore \renewcommand{\baselinestretch}{n} ou encore l'environnement spacing{n}

%%Package fullpage
%\usepackage[cm]{fullpage}
%where possible options for fullpage are
%in (default) sets the margins to one inch;
%cm sets the margins to 1.5 cm (one centimeter is really too
%little);
%plain (default) selects the plain page style, i.e., with no head-
%ers but only a footer;
%empty for neither headers nor footers;
%headings for both header and footers;
%myheadings also for both headers and footers.
%For the last 4 options, the corresponding \pagestyle declaration is exe-
%cuted, so that it is not necessary to give it again.


%%Pour la numerotation des bas de pages avec le compteur lastpage%%%
\usepackage{lastpage}

%%%%Pour afficher certaines pages au format paysage%%
\usepackage{lscape}
%\begin{landscape}

%%%Plusieurs colonnes
\usepackage{multicol}
%\begin{multicols}[titre]{nb colonnes}
\setlength{\columnseprule}{0.25pt}


%%%%%Références, Notes de bas de pages ou de marges%%%%%%%%%

%%Pour placer une note de bas de page : commande \footnote{}
%Pour placer une note dans la marge : \marginpar{}
%Pour plcaer une note dans un tableau : appel de note avec \footnotemark{} puis le texte après le tableau avec \footnotetext{texte}

%Etiquette  avec \label{nom} puis référence à l'étiquette (numéro de section le plus proche ) avec \ref{nom} ou à lap age avec \pageref{nom}
\usepackage{varioref}
%Introduit  les commandes \vref{} et \vpageref{} qui améloirent l'affichage ainsi que la commande \vpagerefrange{label1}{label2} pour faire référence à tout un bloc de pages entre deux étiquettes
\usepackage{nameref}


%%%%Présentation des titres de section%%%

%\usepackage[clearempty]{titlesec} problème avec PDFLatex ?

%Pour changer la police des titres de sectionnement, un exemple :
%\titleformat*{\section}{\sffamily}

%Pour modifier la police mais aussi la présentation :
%\titleformat{commande}[shape]{format}{label}{sep}{before}{after}
% commande est la commande de sectionnement comme \section
%shape peut etre hang (défaut),frame (encadre), display( paragraphe séparé), block (paragraphe), runin (dans le texte, wrap (comme wrapfigure), leftmargin ou rightmargin
%format est le formatage du titre complet (numéros inclus)éventuellemnt précédé de commandes à inclure avant le titre
% Ces commandes peuvent etre \titleline[r,c ou l]{texte} ou \titlerule[epaisseur] ou \titlerule*[epaisseur]{texte}
%label est la présentation du numero
%sep est l'espace entre le numero et le titre
%before est le code à exécuter avant le titre de section (numero exclu)
%after est le code à exécuter après (vide en général)

%Pour gérer l'espacement
%\titlespacing{commande}{left}{beforesep}{aftersep}[right]
%left est la marge à gauche, beforesep l'espace vertical avant etc ..


%Exemple de présentation de titre encadé :
%\titleformat{\section}[frame]{\titleline[r]{\rule{2in }{2pt}} \normalfont}{\filright\small\ SECTION \thesection\hfill}{7pt}{\LARGE \bfseries\filcenter}{}
%\section{un titre de section encadre}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% 

%%%%%%%Réglages de la table des matières%%%%
\usepackage{tocvsec2}
%Définir la progondeur : \setcounter{tocdepth}{1}  :
%1 correspond aux chapitres; 2 aux sections etc ...
%Rédéfinir le nom par défaut  :
%\renewcommand{\contentsname}{Liste des chapitres}
%Modifier une entrée :
%\Chapter[titre court]{titre long}
%Ajouter une entrée :
%\addcontentsline{toc}{section}{Nom de la section qu'on veut ajouter}
%Pour exclure une entrée 
%Utiliser une commande étoilée comme \section*
%Pour ajouter  ce qu'on veut dans la table des matières comme des indications de mise n page :
%\addtocontents{toc}{\protect \pagebreak}


%%%%%%%%%%%% Packages pour le texte %%%%%%%%%%%%
\usepackage{lmodern}       %Joli fonte

\usepackage{pifont,fourier}
\usepackage[normalem]{ulem}
%\uline{} pour  un soulignement simple
%Commmandes \uuline{} pour un soulignement double
%\uwave{} pour un soulignement  avec des vagues
% \sout{} pour barrer et \xout{} pour hachurer
\usepackage[thicklines]{cancel} %Commande \cancel{} pour barrer en oblique
\usepackage{soul}    %souligner avec \ul
%\usepackage{lettrine} %Pour commencer un paragraphe avec une lettrine
%Package incompatible avec tabvar.tex
%\lettrine{S}{i vous souhaitez}
%\renewcommand{\LettrineFontHook}{\itshape}
%\renewcommand{\LettrineTextFont}{\sffamily}

%%%Pour des jolis boites%%%
\usepackage{fancybox}  
%Commandes \box{} \ovalbox{} \shadowbox{}
%\cornersize{}2 réglage de l'arrondi
% Dimension à régler avec \setlength{}  : \fboxsep \fboxrule  

%%% Pour faire tourner le texte %%%
\usepackage{rotating}  %\begin{turn}{-60} tourné \end{turn} pour tourner un paragraphe
						%pour tourner un texte, commande \rotatebox[origin=c]{angle}{texte}
						
%%Divers%%%%
\usepackage{eurosym}  %pour le symbole de l'euro

\usepackage{url} %pour la gestion des adresses web avec la commande \url{}

%%%%%%%%%%%

%%%%%%%%%%%%%%%Ecriture d'algorithmes Insertion de code source %%%%%%%%%%%

%%%%%Package verbatim%%%%

\usepackage{verbatim} 
%LE package verbatim améliore la présentation des verbatim
% Il  fournit un environnement {comment} pour insérerer des commentaires
%dans le fichier source sans faire précéder toutes les lignes de %

\usepackage{alltt, moreverb} 
%L'environnement verbatimboxed permet d'encadrer un texte en verbatim
% De plus les caractères spéciaux \ et { ne sont pas désactivés (mais #, $ et % le sont)
% et on peut saisir des formules mathématiques avec \( .. \) ou \[ ... \]

%%Pour améliorer envore la présentation des verbatim%%%%
\usepackage{fancyvrb}


%%Couleur
\usepackage[table,svgnames]{xcolor}
% options : rgb,cmyk,gray,hsb,html pour transformer automatiquement toutes les couleurs du docuement dans le mode choisi
%\definecolor{mauve}{rgb}{0.7,0,0.43}
%\color{couleur} bascule
%\textcolor{couleur}{texte}
%\pagecolor{couleur}
%\colorbox{couleur}
%\fcolorbox{couleur}




%%%%%%%%%% Nouvelles couleurs
\definecolor{rouge}{rgb}{1,0,0}
\definecolor{bleu}{rgb}{0,0,1}
\definecolor{orange}{rgb}{1.00,0.50,0.00}
\definecolor{vert}{rgb}{0,0.50,0.00}
\definecolor{marron}{rgb}{0.49,0.16,0.06}
\definecolor{mauve}{rgb}{0.42,0.24,0.77}
\definecolor{rpastel}{rgb}{1.00,0.77,0.77}
\definecolor{bpastel}{rgb}{0.70,0.86,0.93}
\definecolor{grisclair}{gray}{0.85}
\definecolor{gristclair}{gray}{0.95}
\definecolor{grisfonce}{gray}{0.4}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%¨Puce, Listess%%%%%%%%%%%%%%
\usepackage{enumerate}
\usepackage{enumitem}
%Pour changer la puce de liste dans tout le document :
%AtBeginDocument{\renewcommand{\labelitemi}{\textbullet}}
%%%%%%%%Réglages spécifiques au document%%%%%%%%%

%\setenumerate[1]{label=\textbf{Q\arabic*)}}

%Listes en colonnes / QCM
\usepackage{tasks}
\DeclareInstance{tasks}{multiplechoice-box}{default}{
label= $\Box$,
label-width=15pt
}
\DeclareInstance{tasks}{multiplechoice-alph}{default}{
label=\underline{Réponse \Alph* :},
label-width=65pt,
label-format=\bfseries
}

\settasks{
item-indent = 60pt
}
%%%%%%%%%%%%Graphiques et Dessins%%%%%%%%%%%%%%

\usepackage{graphicx}		
%\rotatebox[origin=x0x1]{angle}{texte} avec xox1 parmi t (top) l (left) r (right) B (ligne de base) et b (bottomm)
%\resizebox{largeur}{hauteur}{texte} pour faire rentrer u nelement encombrant dans une boite					


\usepackage{epic,eepic}   %Capacités graphiques étendues
%\begin{picture}(0,0) permet d'insérer n'importe quoi, n'importe où sans prendre de place (utilie pour annoter une figure en eps)
%Une autre technique est \makebox[0cm][alignement]{texte}
%Exemple:
%\includegraphics[scale=1]{singe.eps}
%\begin{picture}(0,0)
%\put(-27,10){$\sqrt[3]{8}$}
%\end{picture}



%%%%%%%%%%PSTricks%%%%%%%%%%%%

\usepackage{pstricks,pst-plot,pst-text,pst-tree,pst-eps,pst-fill,pst-node,pst-math,pstricks-add,pst-xkey,pst-eucl}


%%%%%%%Tikz%%%%%%%%%%%%%%%
\usepackage{pgf,tikz,tkz-tab}
% Pour les tableaux de signes ou de variations avec tkz-tab voir https://zestedesavoir.com/tutoriels/439/des-tableaux-de-variations-et-de-signes-avec-latex/#1-13389_tikz-un-package-qui-en-a-dans-le-ventre
\usetikzlibrary{arrows}
\usetikzlibrary{shapes.geometric}
\usetikzlibrary{shapes.geometric}
\usetikzlibrary{petri}
\usetikzlibrary{decorations}
\usetikzlibrary{arrows}
\usetikzlibrary{math}
 %Variables must be declared in a tikzmath environment but
       % can be used outside
%       \tikzmath{int \n; \n = 508; \x1 = 1; \y1 =1; 
%                   %computations are also possible
%                    \x2 = \x1 + 1; \y2 =\y1 +3; } 


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%Commandes Tikz Perso%%%%%%%%%%%%%%%

% Définition des nouvelles options xmin, xmax, ymin, ymax
% Valeurs par défaut : -3, 3, -3, 3
\tikzset{
xmin/.store in=\xmin, xmin/.default=-3, xmin=-3,
xmax/.store in=\xmax, xmax/.default=3, xmax=3,
ymin/.store in=\ymin, ymin/.default=-3, ymin=-3,
ymax/.store in=\ymax, ymax/.default=3, ymax=3,
}
% Commande qui trace la grille entre (xmin,ymin) et (xmax,ymax)
\newcommand {\grille}[2]
{\draw[help lines,black, thick] (\xmin,\ymin) grid[xstep=#1, ystep=#2] (\xmax,\ymax);}
% Commande \axes
\newcommand {\axes} {
\draw[->,very thick] (\xmin,0) -- (\xmax,0);
\draw[->,very thick] (0,\ymin) -- (0,\ymax);
\draw (0.95*\xmax, 0) node[above] {$x$};
\draw (0, 0.95*\ymax) node[left] {$y$};
}
% Commande qui limite l?affichage à (xmin,ymin) et (xmax,ymax)
\newcommand {\fenetre}
{\clip (\xmin,\ymin) rectangle (\xmax,\ymax);}

%Exemple d'utilisation

%\begin{center}
%\begin{tikzpicture} [xmin=-2,xmax=2,ymin=0,ymax=5]
%\grille{1} \axes \fenetre
%\draw plot[smooth] (\x,\x^2);
%\end{tikzpicture}
%\end{center}

%style pour la perspective cavalière française
%voir Tikz pour l'impatient page 68
\tikzset{math3d/.style=
{x= {(-0.353cm,-0.353cm)}, z={(0cm,1cm)},y={(1cm,0cm)}}}

%%%%%%%Symbole pour code calculatrice%%%%%%

%Flèche remplie pour défilement de menu

\newcommand{\flechefillright}{
\begin{tikzpicture}[scale=0.15] \fill (0,0)--(2,1)--(0,2)--cycle;
\end{tikzpicture}}

%%%%%%%%%%%%%Symboles pour calculatrice Casio%%%%
\newcommand{\execasio}{\Pisymbol{psy}{191}} %Retour chariot
\newcommand{\dispcasio}{\begin{pspicture}(.1,.1)\pspolygon*(.1,0)(.1,.1)\end{pspicture}} %Triangle Â« Disp Â»
\newcommand{\dispcasiotikz}{\begin{tikzpicture}[scale=0.2]
\fill (0,0) -- (1,0) -- (1,1) -- cycle;
\end{tikzpicture}} %Triangle Â« Disp Â»
%

%Fleche entre deux lignes, d'apres 'un bon petit' : http://forum.mathematex.net/latex-f6/fleches-entre-deux-lignes-pour-resolution-d-equation-t10283.html#p99817
\newcommand\addnode[1]{\Rnode{#1}{}}
\newcommand\linknode[3]{\ncbar[angleA=0,angleB=0,nodesep=1ex,arm=10ex,offset=-2pt]{->}{#1}{#2}\Aput{\vphantom{x}#3}}


%%Commande pour touche de calculatrice

\newcommand\tc[1]{%
{
\begin{tikzpicture}
\node[draw,rectangle,rounded corners=3pt] (P) at (0,0){#1};
\end{tikzpicture}
}
}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%Fin Commandes Tikz%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%Specifiques%%%%%%%%%%%
\usepackage{wrapfig}
%pour insérer une figure à droite ou à gauche d'un texte
%\begin{wrapfigure}[nb lignes]{placement l,r,c,i(inside),o(outside)}[overhang]{width}
%ce package fonctionne mal à proximité des listes
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%Environnements et symboles spéciaux pour faire joli%%%%%%

%%%Bclogo, pour des environnements + jolis avec insertion de logo%%%%
%Dépendances de  bclogo
\usepackage{xkeyval}  
\usepackage{etoolbox}
\usepackage{ifpdf}
\usepackage[framemethod=tikz]{mdframed}
\usepackage[tikz]{bclogo}

%\newcommand\bcpython{\includegraphics[width=17pt]{/home/fjunier/Maths/python-logo.eps}}
\newcommand\bcpython{\includegraphics[width=17pt]{/home/fjunier/Maths/python-logo.png}}
%\newcommand\bcpython{\includegraphics[width=17pt]{/home/frederic/Maths/python-logo.png}}

%% Framed
\usepackage{framed}  %Le package « framed» Crée 3 nouveaux environnements, qui se comportent comme des minipage de largeur \linewidth, mais permettant en plus de se casser entre plusieurs pages.     * framed : avec un cadre autour;     * shaded : avec un fonc coloré (il faut définir la couleur shadecolor);     * leftbar : avec une barre le long du côté gauche.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%Environnements et symboles mathématiques%%%%

%%%%%%%%%% Package ProfCollege %%%%%
%\usepackage{ProfCollege}


%%%Tableaux de variations %%%%%%%%%%

\usepackage{variations}

%%%%%%%%%%%AmsMaths%%%%%%
\usepackage{mathtools}        %Commandes essentielles, extension d'amsmath
\usepackage{amsfonts,amssymb}  %Principaux symboles
\usepackage{mathrsfs} %Polices calligraphiques
\usepackage{stmaryrd} %Pour les intervalles d'entiers avec \llbracket et \rrbracket
\usepackage[autolanguage, np]{numprint}
%%%%%%%%%%%%Là encore il y a de grosses différences entre le monde anglo-saxon et les francophones.Le séparateur des décimales est un point en anglais et une virgule en français. Leséparateur des milliers est une virgule en anglais et une espace insécable en français. Ilest préférable dutiliser le package numprint (\usepackage{numprint}) qui associé àfrenchb produira la bonne typographie.
%123456789 = 123456789 \numprint{123456789} = 123 456 789  \numprint{3,1415926535897932384626} = 3,141 592 653 589 793 238 462 6  \numprint{12.34} = 12,34  En plus tu peux préciser les unités de cette façon : \numprint[kg]{12.34} = 12,34 kg ou encore \numprint[\degres C]{22} = 22°C Si tu veux utiliser le raccourci \np{} au lieu de \numprint{}, il te faut charger le package de cette façon : \usepackage[np]{numprint}
\usepackage[thmmarks,amsmath]{ntheorem}
%Pour définir un nouveau théorème :
%\newtheorem{conj}{Conjecture}[chapter] environnement con d'en tete Conjecture avec numérotation au sein d'un chapitre
%Pour rédéfinir le style d'un théorème, placer les commandes avant \newtheorem et entourer le tout d'accolades
%\theoremstyle{style} : :
% plain est le style par défaut
% break insère un saut de ligne après le titre du théorème
%margin et marginbreak sont les équivalents avec numéro dans la marge
%\theorembodyfont{\normalfont \sffamily} police du corps du théorème
%\theoremheaderfont{\scshape} police de l'en-tete (définie 1 fois pour tous les théorèmes)
%\theoremsymbol{ } symbole ajouté à la fin du théorème
%\theoremseparator{--} élément situé entre le numéro et le corps du theoreme
%\theoremprework{\rule{\linewidth}{0.4pt}} élément précédant chaque théoreme
%\theorempostwork{\dingline{71}} élément suivant chaque théoreme
%\theoremnumbering{Roman} style de numérotation
\usepackage{bbm, dsfont}   %Fonction indicatrice
\usepackage{esint,esvect}  %Flèches supplémentaires.
\usepackage{lcg}  %%%%%%%générer des nombres pseudo aléatoires%%%%


%%%%%%%%%%%Tableaux%%%%%%%%%%%
\usepackage{array}
%\usepackage{multirow} %problème redéfinit la commande \multirow{nligne}*{texte}
\usepackage{tabularx}        % Largeur totale donnée          
\usepackage{longtable}       %Sur plusieurs pages
%\usepackage{diagbox}  %Successeur de slashbox, voir Latex pour l'impatient p. 73, charge pict2e qui redefinit \arc
\usepackage{alterqcm} 
%%%Une commande de David Robert%%%%%%%
%\newcommand{\delair}[1]{\ensuremath\displaystyle\psframebox[framesep=0.15em,linestyle=none]{ \displaystyle#1}}
\newcommand{\delair}[1]{\setlength{\fboxrule}{0mm} \fbox{#1}}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%




%%%%%%%%%%%%%%Programmation en Latex, Création de nouvelles Commandes%%%%%%%%%%%%%
\usepackage{xspace} %pour la gestion fine des espaces avec la commande \xspace
\usepackage{calc} %   pour faire des calculs avec les longueurs par exemple%%
%Commande \real{0.72} pour le reel 0,72
%\ratio{3}{4} pour le reel 0,75

\usepackage{ifthen}
%Syntaxe d'un test conditionnel : \ifthenelse{condition}{action si realisee}{action sinon}
%Commandes de test :
%\isodd{entier}
%\equal{chaine 1}{chaine 2}
%\lengthtest{comparaison entre deux longueurs} retourne un booleen
%\or, \and, \not \( et \) permettent de combiner des tests avec parenthesages
%
\usepackage{multido}  % package pour utiliser de boucles iteratives

%%%%Boucle Pour%%%

% Sa syntaxe est la suivante : 
% \multido{variables}{nbiteration}{code}
% Le code sera ainsi repete nbiteration fois. Les declarations de variables sont separees par des virgules. Un declaration prend la forme :
%    variable = valeurinitiale + increment  Exemple :
% \multido{\i=0+1}{21}{instruction a repeter } 
%Les variables d'initialisation commencent par i s'il s'agit d'entier, par r s'il s'agit de reels et par d sis ce sont des longueurs
%Exemple de calcul des multiples de pi et d'affichage un par ligne :
%\newcommand{\multipledepi}[1]{\multido{\ia=2+1,\rpi=6.28318530+3.14159265}{#1}{$\ia\pi\approx\rpi$\endgraf}
%Noter que la commande \endgraf synonyme de \par est bien prtique dans les commandes ou \par est interdite

%%%%%Boucle Tant Que%%
%Syntaxe : \whiledo{test}{instruction}
%Exemple d'affichage de lignes pointillees pour laisser la place dans un enonce de controle avec \reponses{7} par exmeple (on peut aussi utilsier \multido dans ce cas)
%\newcounter{nombreentier}
%\newcommand{\reponses}[1]{\setcounter{nombreentier}{0}\whiledo{\value{nombreentier}<#1}{\noindent \dotfill \par \stepcounter{nombreentier}}}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%Longueurs%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%Attention a la syntaxe :
% Si on a une longueur appelle \longueur :
%\rule{0.72\longueur}{1mm} pas de *
%mais \rule{\real{0.72}*\widthof{exemple}}{1mm}

%unites de longueur : pt, mm, cm ect
%unites qui dependent de la police utilisee : 1 em correspond à l longueur d'un m et 1 ex à la hauteur d'un x
%\setlength{\nom}{valeur}
%\addtolength{\nom}{valeur}
%\settowidth{\nom} \settoheigth{\nom}

%%%%%%Boites avec longueurs caracterisitiques%%%
%\fbox \makebox \framebox utlisent stockent dans \height, \width, \depth, \totalheight les dimensions de l'argument de la commande
%Exemple : \framebox[\width+17mm][positionnement]{un texte encadre}
%DE fçon plus generale on peut acceder aux dimensions d'un objet avec :
%\widthof{texte} \depthof{texte} \heightof{texte}
%Exempel : \rule{\widthof{un exemple}}{1mm}


%%%%%%%%%%%%%%Compteurs%%%%%%
%Un compteur comme celui qui numerote les sections  represente 3 elements distincts  :
%D'abord son nom section
%Ensuiet sa valeur en tant qu'entier : \value{section} (qui vaut 6 dans l'exemple mais qui ne s'affiche pas directment, elle sert d'argument pour d'autres commandes)
%Enfin son apparence \thesection qui affiche par exemple 11.6  pour section 6 du chapitre 11

%Definition d'un nouveau compteur : \newcounter{moncompteur}
%\newcounter{nom}[old] indique que le compteur nom est remis à 0 lorsque le compteur old est a 0
%initialisation : \setcounter{moncompteur}{0}
%ajout d'une valeur : \addtocounter{moncompteur}{valeur} pour ancienne valeur + valeur
%incrementation de 1 : \refstepcounter{moncompteur}
%Pour mieux gerer la remise à 0 d'un compteur en foinction d'un autre compteur :
%\numberwithin{moncompteur}{autrecompteur}

%%%%Redefinition d'un compteur deja existant :
%D'abord on choisit le type de numerotation (\roman \Roman \Arabic \arabic \alpha \Alpha)
\renewcommand{\theenumi}{\textbf{\arabic{enumi}}}
%Puis on choisit l'apparence de l'etiquette
\renewcommand{\labelenumi}{\textbf{\theenumi.}}
\renewcommand{\theenumii}{\textbf{\alph{enumii}}}
\renewcommand{\labelenumii}{\textbf{\theenumii.}}



%%%%%Package à appeler après Babel%%%%%%%%%%%%

%%%%%%%%Flottants%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%packages qui doivent etre chargés après le package babel
%car ils utilsient le package caption
\usepackage{float,afterpage}
%Deux types de flottants par défaut : figure et table
%\begin{figure}[préférences de placement dans l'orde de gauche à droite: t,,b,h,p,h!,H]
%\caption[texte court pour la liste]{légende}
%Liste des flottants ; \listoffigures ou \listoftables ou  \listeof{flottant}{titre}
%Placements par défaut pour tout le document: \floatplacement{figure}{t}
%Légende avec \caption{Légende} suivie de \label{Etiquette}
%Quand un flottant passe en mode p aucun autre flottant ne peut etre inséré
%tant qu'une page entire de flottants n'a pas été composée
%Pour vider le stocke de flottants on utilise la commande \clearpage
%\clearpage force u nsaut de page et réserve la page suivante aux flottants
% Pour finir la page en cours, utiliser \afterpage{\clearpage} 

%Défintion de nouveaux flottants
%\newfloat{nom}{positionnement}{extension du fichier de liste}[compteur d'appui]
%\newfloat{ex}{hb}{loex}[chapter]
%\floatname{ex}{\textit{Exemple}} nom dans la légende du flottant
%\floatstyle{boxed}
%\listof{ex}{Liste des exemples de code}

\usepackage[section]{placeins}
%pour que les flottants soient bien inclus dans la section à laquelle ils appartiennent

\usepackage{subfig}
%sous-flottants
%\subfloat[légende]{sous-flottant}
%Pour faire apparaitre les sous-flottants dans la liste des flottants :
%\setcounter{lofdepth}{2}

\usepackage{caption}  %Pour les légendes
%voir Latex pour l'impatient page 94 (pour la commande \captioof{type de flottant}[texte court] {texte}
%voir Latex pour l'impatient page 94 pour le paramétrage  des options de légendes



%%%%%%%%%%%%%%%%Pythontex%%%%%%%%%%%%%%


% Dans le préambule
% -----------------
%\usepackage{pythontex}
% -----------------


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%Présentation de codes sources%%%%%%%%%%%%%%%%%
\usepackage{listings}
%On utilise l?environnement lstlisting pour insérer
%un code source.
%En plus de l?environnement lstlisting, on peut également utiliser la
%commande \lstinline qui fonctionne comme la commande \verb, en ce
%sens qu?on peut utiliser n?importe quel caractère comme délimiteur. Enfin,
%la commande \lstinputlisting permet de charger un code source depuis
%un fichier externe.
%Il y a deux manières de préciser des options : soit via l?option de l?envi-
%ronnement ou de la commande, soit en utilisant la commande \lstset
%qui permet de définir des options de manière globale.

\lstset{ %
  language=Python,                % the language of the code
  basicstyle=\ttfamily,           % the size of the fonts that are used for the code
  %numbers=left,                   % where to put the line-numbers
  numberstyle=\tiny,  % the style that is used for the line-numbers
  %stepnumber=2,                   % the step between two line-numbers. If it's 1, each line 
                                  % will be numbered
  %numbersep=5pt,                  % how far the line-numbers are from the code
  backgroundcolor=\color{white},      % choose the background color. You must add \usepackage{color}
  showspaces=false,               % show spaces adding particular underscores
  showstringspaces=false,         % underline spaces within strings
  showtabs=false,                 % show tabs within strings adding particular underscores
  frame=single,                   % adds a frame around the code
  rulecolor=\color{black},        % if not set, the frame-color may be changed on line-breaks within not-black text (e.g. comments (green here))
  tabsize=4,                      % sets default tabsize to 2 spaces
  captionpos=b,                   % sets the caption-position to bottom
  breaklines=true,                % sets automatic line breaking
  breakatwhitespace=false,        % sets if automatic breaks should only happen at whitespace
  %title=\lstname,                   % show the filename of files included with \lstinputlisting;
                                  % also try caption instead of title
  breakindent=1cm,
  keywordstyle=\color{blue},          % keyword style
  commentstyle=\color{red},       % comment style
  %stringstyle=\ttfamily\color{green},         % string literal style
  escapeinside={\%*}{*)},            % if you want to add LaTeX within your code
  morekeywords={*,...},              % if you want to add more keywords to the set
  deletekeywords={...}              % if you want to delete keywords from the given language
  upquote=true,columns=flexible,
xleftmargin=1cm,xrightmargin=1cm,
 inputencoding=utf8,			%Les lignes qui suivent sont pour le codage utf8
  extendedchars=true,
  literate=%
            {é}{{\'{e}}}1
            {è}{{\`{e}}}1
            {ê}{{\^{e}}}1
            {ë}{{\¨{e}}}1
            {û}{{\^{u}}}1
            {ù}{{\`{u}}}1
            {â}{{\^{a}}}1
            {à}{{\`{a} }}1
            {î}{{\^{i}}}1
            {ô}{{\^{o}}}1
            {ç}{{\c{c}}}1
            {Ç}{{\c{C}}}1
            {É}{{\'{E}}}1
            {Ê}{{\^{E}}}1
            {À}{{\`{A}}}1
            {Â}{{\^{A}}}1
            {Î}{{\^{I}}}1
            {€}{{\euro}}1
}

\lstdefinestyle{rond}{
  numbers=none,
  backgroundcolor=\color{gristclair},
  frameround =tttt
}

\lstdefinestyle{compil}{
  numbers=none,
  backgroundcolor=\color{gristclair}
}
%\lstset{language=Python,basicstyle=\small , frame=single,tabsize=4,showspaces=false,showtabs=false,showstringspaces=false,numbers=left,numberstyle=\tiny , extendedchars=true}

%%%%%Packages pour l'environnement algobox%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\usepackage{algorithm}
\usepackage{algpseudocode}

%%%%%%%%%Package Algorithmic%%%%%%
%incompatibilité avec la package algorithm utilisé pour l'environnement algobox
\begin{comment}
\usepackage{algorithmic}
\algsetup{indent=1 em }
\renewcommand{\algorithmiccomment}{\STATE //}
\renewcommand{\algorithmicrequire}{\textbf{Entrée(s)}}
\renewcommand{\algorithmicensure}{\textbf{Sortie(s)}}
\renewcommand{\algorithmicwhile}{\textbf{tant que}}
\renewcommand{\algorithmicdo}{\textbf{faire}}
\renewcommand{\algorithmicendwhile}{\textbf{fin du tant que}}
\renewcommand{\algorithmicend}{\textbf{fin}}
\renewcommand{\algorithmicif}{\textbf{si}}
\renewcommand{\algorithmicendif}{\textbf{fin du si}}
\renewcommand{\algorithmicelse}{\textbf{sinon}}
\renewcommand{\algorithmicelsif}{\textbf{fin du sinon}}
\renewcommand{\algorithmicthen}{\textbf{alors}}
\renewcommand{\algorithmicfor}{\textbf{pour}}
\renewcommand{\algorithmicforall}{\textbf{pour tout}}
\renewcommand{\algorithmicto}{\textbf{\a}}
\renewcommand{\algorithmicendfor}{\textbf{fin du pour}}
\renewcommand{\algorithmicdo}{\textbf{faire}}
\renewcommand{\algorithmicloop}{\textbf{boucler}}
\renewcommand{\algorithmicendloop}{\textbf{fin de la boucle}}
\renewcommand{\algorithmicrepeat}{\textbf{r\ep\eter}}
\renewcommand{\algorithmicuntil}{\textbf{jusqu'\a}}
\renewcommand{\algorithmicprint}{\textbf{afficher}}
\end{comment}
%%%%%%%%PAckage algorithm%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\usepackage[french,lined,boxed]{algorithm2e}
%\SetArgSty{textit}
%\SetKwInput{Init}{\textbf{Initialisation}}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%




%%%%%%%%%%%Packages spécifiques pour les sorties pdf%%%%%%%%

%%%%Insertion de liens hypertextes %%%%

\usepackage[urlcolor=red,% Liens vers une page web
            linkcolor=blue, %Liens internes au document
            colorlinks=true]{hyperref}


%%%%%   Insertion de pages de fichiers pdf%%%%

%\usepackage{pdfpages}

%Le package pdfpages permet d?effectuer facilement des opérations sur
% des fichiers PDF. La première chose qu?on peut faire consiste à insérer
% A certaines pages d?un document PDF dans un document L TEX. On uti- lise pour cela la commande \includepdf. On spécifie les pages que l?on souhaite insérer avec la possibilité de définir des intervalles ou d?insérer une page blanche avec {}, avec l?option pages. L?exemple suivant insère la page 1, suivie d?une page blanche, suivie des pages 5 à 9, suivies de la page 15 du document monDocument.pdf. \includepdf[pages={1,{},5-9,15}]{monDocument.pdf} Il est également possible d?obtenir plusieurs pages par feuille. On utilise pour cela l?option nup. On définit ensuite l?espacement à mettre entre les pages logique avec l?option delta et on peut avoir une bordure autour des pages logiques avec l?option frame. Par exemple, pour insérer toutes les pages du document monDocument.pdf, avec 3 × 2 pages par feuille, séparées par 5mm et une bordure, il faut écrire : \includepdf[pages=-,nup=3x2,frame]{monDocument.pdf} 



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%Environnements et commandes persos%%%%%

%%%%%%%Creer son propre fichier de style%%%%
%on regroupe ses commandes dans un fichier d'extension .sty comme local.sty
%%on charge son fichier de style avant le \begin{document} avec \input{local.sty}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%Environnements persos%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%Syntaxe :
%\newenvironment{nom}[nombre d'args][defaut]{definitions initiales}{definitions finales}
%definitions intiales sont les commandes appelées par \begin{nom}
%Definitions finales sont les commandes appelées par \end{nom}
%%%%%%%%%%%%%%%%Définitions des environnemts persostheoreme, exemple ..%%%%
%%%% Exercice avec encadré %%%%
\newcounter{exo}
\newenvironment{exercice}[1]
{\par \medskip   \addtocounter{exo}{1} \noindent  
\begin{bclogo}[arrondi =0.1,   noborder = true, logo=\bccrayon, marge=4]{~\textbf{Exercice} \textbf{\theexo} {\itshape #1} }  \par}
{
\end{bclogo}
 \par \bigskip }

%%Axiomes, Theoremes, Propriété, Définition, Methode, Preuve, Programme





\newenvironment{axiome}[1]
{\par \medskip   \begin{leftbar} \noindent \underline{\textbf{Axiome}}\hspace{0.5cm}{\itshape #1}   \vspace*{10pt} \par }
{\end{leftbar}  \par \medskip }


\newcounter{thme}
\newenvironment{theoreme}[1]
{\par \medskip  \addtocounter{thme}{1} \noindent  
\begin{bclogo}[arrondi =0.1,  ombre = true, barre=none, logo=\bcbook, marge=4]{~\textbf{Théorème} \textbf{\thethme} {\itshape #1} }   \par}
{
\end{bclogo}
 \par \bigskip}

 \newenvironment{theoremedef}[1]
{\par \medskip   \addtocounter{thme}{1} \noindent  
\begin{bclogo}[arrondi =0.1,  ombre = true, barre=none, logo=\bcbook, marge=4]{~\textbf{Théorème-Définition} \textbf{\thethme} {\itshape #1} }   \par}
{
\end{bclogo}
 \par \bigskip }
 
\newcounter{prop}
\newenvironment{propriete}[1]
{\par \medskip   \addtocounter{prop}{1} \noindent  
\begin{bclogo}[arrondi =0.1,  ombre = true, barre=none, logo=\bcbook, marge=4]{~\textbf{Propriété} \textbf{\theprop} {\itshape #1} }   \par}
{
\end{bclogo}
 \par \bigskip }


\newenvironment{corollaire}[1]
{\par \medskip   \noindent  
\begin{bclogo}[arrondi =0.1,  ombre = true, barre=none, logo=\bcbook, marge=4]{~\textbf{Corollaire} {\itshape #1} } \par }
{
\end{bclogo}
 \par \bigskip }

\newenvironment{demo}[1]
{\par \medskip   \noindent  
\begin{bclogo}[arrondi =0.1,  ombre = true, barre=zigzag, noborder = true, logo=\bcloupe, marge=0]{~\textbf{Démonstration} {\itshape #1} } \par \vspace{10pt}}
{
\end{bclogo}
 \par \bigskip }

\newcounter{activite}
\newenvironment{activite}[1]
{\par \medskip   \noindent   \addtocounter{activite}{1}
\begin{bclogo}[arrondi =0.1,   noborder = true, logo=\bcvelo, marge=4]{~\textbf{Activité} \textbf{\theactivite} {\itshape #1} }  \par}
{
\end{bclogo}
 \par \bigskip }


\newenvironment{synthese}
{\par \medskip   \noindent   
\begin{bclogo}[arrondi =0.1,   noborder = true, logo=\bccle, marge=4]{~\textbf{Synthèse}   }  \par}
{
\end{bclogo}
 \par \bigskip }
 
 
\newcounter{rque}
\newenvironment{remarque}
{\par \medskip    \addtocounter{rque}{1} \noindent  
\begin{bclogo}[arrondi =0.1,  ombre = true, barre=snake, noborder = true, logo=\bcinfo, marge=0]{~\textbf{Remarque} \textbf{\therque}}  \par }
{
\end{bclogo}
 \par \bigskip }

\newcounter{def}
\newenvironment{definition}[1]
{\par \medskip   \addtocounter{def}{1} \noindent  
\begin{bclogo}[arrondi =0.1,  ombre = true, barre=none, logo=\bcbook, marge=4]{~\textbf{Définition} \textbf{\thedef} {\itshape #1} }  \par}
{
\end{bclogo}
 \par \bigskip }
 
 
 \newcounter{cours}
\newenvironment{cours}[1]
{\par \medskip   \addtocounter{cours}{1} \noindent  
\begin{bclogo}[arrondi =0.1,  ombre = true, barre=none, logo=\bcbook, marge=4]{~\textbf{Point de cours} \textbf{\thecours} {\itshape #1} }  \par}
{
\end{bclogo}
 \par \bigskip }
 
 
   \newcounter{cours*}
\newenvironment{cours*}[1]
{\par \medskip   \noindent  
\begin{bclogo}[arrondi =0.1,  ombre = true, barre=none, logo=\bcbook, marge=4]{~\textbf{Point de cours} {\itshape #1} }  \par}
{
\end{bclogo}
 \par \bigskip }
 
 

\newenvironment{introduction}
{\par \medskip    \noindent  
 \begin {bclogo}[couleur = blue!5 , arrondi =0.1,logo=\bcrosevents, marge=4] {~\textbf{Introduction}    }
 \par }
{
\end{bclogo}
 \par \bigskip }
 
\newenvironment{memo}[1]
{\par \medskip    \noindent  
\begin{bclogo}[arrondi =0.1,  ombre = true, barre=none, logo=\bccle, marge=4]{~\textbf{À retenir}  {\itshape #1} }  \par}
{
\end{bclogo}
 \par \bigskip }
 
\newcounter{exple}
\newenvironment{exemple}[1]
{\par \medskip   \addtocounter{exple}{1} \noindent  
\begin{bclogo}[arrondi =0.1,   noborder = true, logo=\bclampe, marge=4]{~\textbf{Exemple} \textbf{\theexple} {\itshape #1} }  \par}
{
\end{bclogo}
 \par \bigskip }




\newcounter{alg}
\newenvironment{algorithme}[1]
{\par \medskip   \addtocounter{alg}{1} \noindent  
 \begin {bclogo}[noborder = true, barre=zigzag,logo=\bcpython, marge=4] {~\textbf{Algorithmique} \textbf{\thealg} {\itshape #1} }  \par}
{
\end{bclogo}
 \par \bigskip }

\newcounter{prog}
\newenvironment{programme}[1]
{\par \medskip   \addtocounter{prog}{1} \noindent  
 \begin {bclogo}[noborder = true, barre=zigzag,logo=\bcpython, marge=4] {~\textbf{Programme} \textbf{\theprog} {\itshape #1} }  \par  \bigskip}
{
\end{bclogo}
 \par \bigskip }
 
\newcounter{logi}
\newenvironment{logique}[1]
{\par \medskip   \addtocounter{logi}{1} \noindent  
 \begin {bclogo}[noborder = true, barre=zigzag,logo=\bclampe, marge=4] {~\textbf{Logique} \textbf{\thelogi} {\itshape #1} }  \par}
{
\end{bclogo}
 \par \bigskip }


\newenvironment{methode}[1]
{\par \medskip    \noindent  
 \begin {bclogo}[arrondi =0.1,logo=\bcoutil, marge=4,noborder = true] {~\textbf{Méthode}   {\itshape #1} }  \par}
{
\end{bclogo}
 \par \bigskip }


\newcounter{histo}
\newenvironment{histoire}[1]
{\par \medskip   \addtocounter{histo}{1} \noindent  
 \begin {bclogo}[couleur = blue!10 , arrondi =0.1,logo=\bchorloge, marge=4] {~\textbf{Histoire} \textbf{\thehisto} {\itshape #1} }  \par}
{
\end{bclogo}
 \par \bigskip }


\newenvironment{info}[1]
{\par \medskip   \noindent  
 \begin {bclogo}[couleur = blue!10 , arrondi =0.1,logo=\bcloupe, marge=4] {~\textbf{Information}  {\itshape #1} }  \par}
{
\end{bclogo}
 \par \bigskip }

%%%%Spécifique NSI

\newcounter{entrainement}
\newenvironment{entrainement}[1]
{\par \medskip   \addtocounter{entrainement}{1} \noindent  
\begin{bclogo}[arrondi =0.1,   noborder = true,barre=zigzag, logo=\bcvelo, marge=4]{~\textbf{Entraînement} \textbf{\theentrainement} {\itshape #1} }  \par}
{
\end{bclogo}
 \par \bigskip }
 

\newenvironment{manuel}[1]
{\par \medskip  \noindent  
\begin{bclogo}[arrondi =0.1,   noborder = true, logo=\bcoeil, marge=4]{~\textbf{Manuel :}  {\itshape #1} }  \itshape \par}
{
\end{bclogo}
 \par \bigskip }

\newenvironment{objectif}[1]
{\par \medskip  \noindent  
\begin{bclogo}[arrondi =0.1,   noborder = true, logo=\bcoeil, marge=4]{~\textbf{Objectif :}  {\itshape #1} }  \itshape \par}
{
\end{bclogo}
 \par \bigskip }




%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%Commandes personnelles%%%%%%%%%%%%%


%%%Syntaxe
%\newcommand{\nom}[nombre d'arguments][valeur par defaut de l'argument optionnel]{definition}
%L'argument optionnel est toujours le premier
%Exemple : \newcommand{\Sf}[2][\bfseries]{{\sffamily#1#2}}
%utilisation : \Sf{texte} avec la valeur par defaut ou \Sf[\itshape]{texte}



%%%%%%%%%%%%%%%%%Commandes  de Pierre Duclosson %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% ----- Dfinition de la macro pour le quadrillage des zones laisses libres pour les notes des lves   

\newcommand{\quadrillage}[1]{
\setlength{\unitlength}{1mm}
\vskip 0,5cm
\multido{\i=0+1}{#1}{%
     \begin{picture}(150,5)
     \linethickness{0,005mm}
     \put(-7,0){\grid(170,5)(5,5)}
     \end{picture}\vskip 0,001cm
     }
\vskip 0,5cm
}

% -------  Une autre macro pour laisser une zone libre blanche de tant de ligne  par exemple \ligne{12}  laisse 12 lignes

\newcommand{\ligne}[1]{%
\vskip 0,5cm   
% si tu veux placer un repre au dbut de l'espace libre c'est ici
\multido{\i=0+1}{#1}{%
    \vphantom{X}
    }
% si tu veux placer un repre  la fin de l'espace libre c'est ici
\vskip 0,5cm
}

%  ------  Une macro pour tracer des lignes en pointills dans l'esprit des prcdentes 

\newcommand{\lignes}[1]{
\setlength{\unitlength}{1mm}
\vskip 0,5cm\noindent
\multido{\i=0+1}{#1}{%
     \noindent
     \begin{picture}(150,5)
     \linethickness{0,005mm}
     \put(-5,0){\dashline{1}(170,5)(5,5)}
     \end{picture}\vskip 0,001cm
     }
\vskip 0,5cm
}

%%%%%%%Commande pour avoir un certain nombre de lignes en pointillés
%sur une certaine largeur%%%%
\newlength{\parpointille}
\setlength{\parpointille}{0.5\baselineskip}

\newcommand{\Pointilles}[2]{%
\multido{}{#1}{%
\makebox[#2]{\dotfill}\\[\parpointille]
}}

%\Pointilles{4}{\linewidth}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%Commandes  diverses %%%%%%%%%%%
\newcommand{\ie}{c'est-à-dire}

%%%%%Pour une citation%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\newsavebox{\auteurbm}
\newenvironment{bonmot}[1]%
  {\small\slshape%
  \savebox{\auteurbm}{\upshape\sffamily#1}%
  \begin{flushright}}
  {\\[4pt]\usebox{\auteurbm}
  \end{flushright}\normalsize\upshape}
  
%%Réponse à l'envers
\newcommand{\reponse}[2]{{\scriptsize  \underline{Réponse #1:} \rotatebox[origin=c]{360}{\ #2} }}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%Commandes MATHS%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%%%%%%%%%%Pour les tableaux de variation avec PST PLus%%%%%%%%%%%%%%%%
%\usepackage{tabvar}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%Commande \ensuremath pour bien gérer le passage en mode mathématique%%%
%\newcommand{\R}{\ensuremath{\mathbb{R}}}      %Bien
%\newcommand{\R}{\mathbb{R}}         %OK
%\newcommand{\R}{$\mathbb{R}$}    %mal
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%Commande \DeclareMathOperator pour définir de nouveaux opérateurs (en lettres romaines droites)%%%%%
%\DeclareMathOperator{\sh}{sh}
%\DeclareMathOperator{\ch}{ch}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%Maths divers%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%Delimiteurs
\newcommand{\delim}[3]{\raise #1\hbox{$\left #2\vbox to #3{}\right.$}}


%%%%%%%%%%%%%Nombres%%%%%%%%%%%%%%%%

%Ensemble prive de...
%\newcommand{\prive}{\boi}%{\backslash}

%Ensembles de nombres%%%%%%%%%%%%%%%%%
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
\newcommand{\D}{\mathbb{D}}
\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\Q}{\mathbb{Q}}
\newcommand{\C}{\mathbb{C}}
\newcommand{\df}{~\ensuremath{]0;+\infty[}~}
\newcommand{\K}{\mathbb{K}}

%%%%%%%%Arithmetique%%%%%%%%%%
%PGCD, PPCM
%\newcommand{\PGCD}{\mathop{\rm PGCD}\nolimits} %Incompatible avec PRofCollege
%\newcommand{\PPCM}{\mathop{\rm PPCM}\nolimits}

%Intervalles
\newcommand{\interoo}[2]{]#1\, ;\, #2[}
\newcommand{\Interoo}[2]{\left]#1\, ;\, #2\right[}
\newcommand{\interof}[2]{]#1\, ;\, #2]}
\newcommand{\Interof}[2]{\left]#1\, ;\, #2\right]}
\newcommand{\interfo}[2]{[#1\, ;\, #2[}
\newcommand{\Interfo}[2]{\left[#1\, ;\, #2\right[}
\newcommand{\interff}[2]{[#1\, ;\, #2]}
\newcommand{\Interff}[2]{\left[#1\, ;\, #2\right]}
%\newcommand\interentiers #1#2{[\! [#1\, ;\, #2]\! ]}
\newcommand{\interentiers}[2]{\llbracket #1\, ;\, #2\rrbracket}
%


%%%%%%%%%%%%%%Nombres complexes%%%%%

\newcommand{\ic}{\text{i}}
%\newcommand{\I}{\text{i}}
\newcommand{\im}[1]{\text{Im}\left(#1\right)}
\newcommand{\re}[1]{\text{Re}\left(#1\right)}
\newcommand{\Arg}[1]{\text{arg}\left(#1\right)}
\newcommand{\Mod}[1]{\left[#1\right]}
%Parties entiÃ¨re, rÃ©elle, imaginaire, nombre i
\newcommand{\ent}[1]{\text{E}\left(#1\right)}
\renewcommand{\Re}{\mathop{\rm Re}\nolimits}
\renewcommand{\Im}{\mathop{\rm Im}\nolimits}
\renewcommand{\i}{\textrm{i}}

%%%%%%%%%%%Probabilites et statistiques%%%%%
\newcommand{\loibinom}[2]{\mathcal{B}\left(#1\ ; \ #2 \right)}
\newcommand{\loinorm}[2]{\mathcal{N}\left(#1\ ; \ #2 \right)}
\newcommand{\loiexp}[1]{\mathcal{E}\left(#1\right)}
\newcommand{\proba}[1]{\mathbb{P}\big(#1\big)}
\newcommand{\probacond}[2]{\mathbb{P}_{#2}\big(#1\big)}
\newcommand{\esperance}[1]{\mathbb{E}\left(#1\right)}
\newcommand{\variance}[1]{\mathbb{V}\left(#1\right)}
\newcommand{\ecart}[1]{\sigma\left(#1\right)}
\newcommand{\dnormx}{\frac{1}{\sqrt{2\pi}} \text{e}^{-\frac{x^2}{2}}}
\newcommand{\dnormt}{\frac{1}{\sqrt{2\pi}} \text{e}^{-\frac{t^2}{2}}}
\newcommand{\nbalea}[2]{\reinitrand[first=#1, last=#2, counter=num]  \rand $\thenum$}  %retourne un entier aleatoire antre les bornes #1 et #2 comprises
%Covariance
\newcommand{\cov}{\mathop{\rm cov}\nolimits}
%


%%%%%%%%%%Analyse%%%%%%%%%%%

%%%%%%%%%%%Courbe%%%%%%%%%%%%
\newcommand{\courbe}[1]{\ensuremath{\mathcal{C}_{#1}}}

%%%%%%%Fonction exponentielle%%%%%
\newcommand{\fe}{~fonction exponentielle~}
\newcommand{\e}{\text{e}}

%Fonction cotangente
\newcommand{\cotan}{\mathop{\rm cotan}\nolimits}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
%Fonctions hyperboliques
\newcommand{\ch}{\mathop{\rm ch}\nolimits}
\newcommand{\sh}{\mathop{\rm sh}\nolimits}


%%%%%%%%%%%%%%Limites%%%%%%
\newcommand{\limite}[2]{\lim\limits
_{x \to #1} #2}
\newcommand{\limitesuite}[1]{\lim\limits
_{n \to +\infty} #1}
\newcommand{\limiteg}[2]{\lim\limits
_{\substack{x \to #1 \\ x < #1 }} #2}
\newcommand{\limited}[2]{\lim\limits
_{\substack{x \to #1 \\ x > #1 }} #2}

%%%%%%%%%%Continuité%%%%%%%%%%%
\newcommand{\TVI}{théorème des valeurs intermédiaires}

%%%%%%%%%%%Suites%%%%%%%%%%%%
\newcommand{\suite}[1]{\ensuremath{\left(#1_{n}\right)}}
\newcommand{\Suite}[2]{\ensuremath{\left(#1\right)_{#2}}}
%

%%%%%%%%%%%%%%%Calcul intégral%%%%%%
\newcommand{\dx}{\ensuremath{\text{d}x}}		% dx
\newcommand{\dt}{\ensuremath{\text{d}t}}		% dt
\newcommand{\dtheta}{\ensuremath{\text{d}\theta}}		% dtheta
\newcommand{\dy}{\ensuremath{\text{d}y}}		% dy
\newcommand{\dq}{\ensuremath{\text{d}q}}		% dq

%%%Intégrale%%%
\newcommand{\integralex}[3]{\int_{#1}^{#2} #3 \ \dx}
\newcommand{\integralet}[3]{\int_{#1}^{#2} #3 \ \dt}
\newcommand{\integraletheta}[3]{\int_{#1}^{#2} #3 \ \dtheta}

%%%%%Equivalent%%
\newcommand{\equivalent}[1]{\build\sim_{#1}^{}}

%o et O%%%%
\renewcommand{\o}[2]{\build o_{#1\to #2}^{}}
\renewcommand{\O}[2]{\build O_{#1\to #2}^{}}



%%%%%%%%%%%%%%%Geometrie%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%%%%%%%%%%%Reperes%%%%%%%%%%%%%%
\def\Oij{\ensuremath{\left(\text{O},~\vect{\imath},~\vect{\jmath}\right)}}
\def\Oijk{\ensuremath{\left(\text{O},~\vect{\imath},~ \vect{\jmath},~ \vect{k}\right)}}
\def\Ouv{\ensuremath{\left(\text{O},~\vect{u},~\vect{v}\right)}}
\renewcommand{\ij}{\ensuremath{\left(\vect{\imath},~\vect{\jmath}\right)}}
\newcommand{\ijk}{\ensuremath{\left(\vect{\imath},~ \vect{\jmath},~ \vect{k}\right)}}
\newcommand{\OIJ}{(O\,;\, I\,;\, J\,)}
\newcommand{\repere}[3]{\big(#1\, ;\,\vect{#2} ;\vect{#3}\big)}
\newcommand{\reperesp}[4]{\big(#1\, ;\,\vect{#2} ;\vect{#3} ;\vect{#4}\big)}

%%%%%%%%%Coordonnees%%%%%%%%%%%%%%
\newcommand{\coord}[2]{(#1\, ;\, #2)}
\newcommand{\bigcoord}[2]{\big(#1\, ;\, #2\big)}
\newcommand{\Coord}[2]{\left(#1\, ;\, #2\right)}
\newcommand{\coordesp}[3]{(#1\, ;\, #2\, ;\, #3)}
\newcommand{\bigcoordesp}[3]{\big(#1\, ;\, #2\, ;\, #3\big)}
\newcommand{\Coordesp}[3]{\left(#1\, ;\, #2\, ;\, #3\right)}
\newcommand{\Vcoord}[3]{\begin{pmatrix} #1 \\ #2 \\ #3 \end{pmatrix}}
%Symboles entre droites
%\newcommand{\paral}{\sslash}
\newcommand{\paral}{\mathop{/\!\! /}}
%

%%%%%%%%%Produit scalaire, Angles%%%%%%%%%%
\newcommand{\scal}[2]{\vect{#1} \, \cdot \, \vect{#2}}
\newcommand{\Angle}[2]{\left(\vect{#1} \, , \, \vect{#2}\right)}
\newcommand{\Anglegeo}[2]{\left(\widehat{\vect{#1} \, ; \, \vect{#2}}\right)}
\renewcommand{\angle}[1]{\widehat{#1}}
\newcommand{\anglevec}[2]{\left(\vect {#1}\, ,\,\vect {#2} \right)}
\newcommand{\anglevecteur}[2]{(#1\, , \, #2)}
\newcommand{\Anglevec}[2]{(\vecteur{#1}\, ,\,\vecteur{#2})}
\newcommand{\prodscal}[2]{#1 \, \cdot \, #2}
%


%Arc
%\newcommand{\arc}[1]{\wideparen{#1}}
\newcommand{\arcoriente}[1]{\overset{\curvearrowright}{#1}}
%
%


%%%%%%%%%%%%%%%Normes%%%%%%%%%%%%%%%%
\newcommand{\norme}[1]{\left\| #1\right\|}
\newcommand{\normebis}[1]{\delim{2pt}{\|}{9pt}\! #1\delim{2pt}{\|}{9pt}}
\newcommand{\normetriple}[1]{\left |\kern -.07em\left\| #1\right |\kern -.07em\right\|}
\newcommand{\valabs}[1]{\big| \, #1 \, \big|}
%

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%Degré%%%%%%
%\newcommand{\Degre}{\ensuremath{^\circ}}
%La commande \degre est déjà définie dans le package babel

%%%%%%%%%%Vecteurs%%%%%%%%%%%
\newcommand{\vect}[1]{\mathchoice%
{\overrightarrow{\displaystyle\mathstrut#1\,\,}}%
{\overrightarrow{\textstyle\mathstrut#1\,\,}}%
{\overrightarrow{\scriptstyle\mathstrut#1\,\,}}%
{\overrightarrow{\scriptscriptstyle\mathstrut#1\,\,}}}



%%%%%%%%%%%%%Algebre%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%Systemes%%%%%%%%%%%
%Systemes
\newcommand{\sys}[2]{
\left\lbrace
 \begin{array}{l}
  \negthickspace\negthickspace #1\\
  \negthickspace\negthickspace #2\\
 \end{array}
\right.\negthickspace\negthickspace}
\newcommand{\Sys}[3]{
\left\lbrace
 \begin{array}{l}
  #1\\
  #2\\
  #3\\
 \end{array}
\right.}
\newcommand{\Sysq}[4]{
\left\lbrace
 \begin{array}{l}
  #1\\
  #2\\
  #3\\
  #4\\
 \end{array}
\right.}
%
%

%%%%%%%%%%%%%%%%Matrices%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%Comatrice
\newcommand{\com}{\mathop{\rm com}\nolimits}
%
%
%Trace
\newcommand{\tr}{\mathop{\rm tr}\nolimits}
%
%
%Transposee
\newcommand{\transposee}[1]{{\vphantom{#1}}^t\negmedspace #1}
%
%
%Noyau
\newcommand{\Ker}{\mathop{\rm Ker}\nolimits}
%
%

%
%Matrices
\newcommand{\Mn}{\mathcal M_n}
\newcommand{\matrice}[4]{
\left(
 \begin{array}{cc}
  #1 & #2 \\
  #3 & #4
 \end{array}
\right)}

\newcommand{\Matrice}[9]{
\left(
 \begin{array}{ccc}
  #1 & #2 & #3\\
  #4 & #5 & #6\\
  #7 & #8 & #9
 \end{array}
\right)}
\newcommand{\Vect}[3]{
\left(\negmedspace
 \begin{array}{c}
  #1\\
  #2\\
  #3
 \end{array}\negmedspace
\right)}
\newcommand{\Ideux}{\matrice{1}{0}{0}{1}}
\newcommand{\Itrois}{\Matrice{1}{0}{0}{0}{1}{0}{0}{0}{1}}
%
%
%Determinants
\newcommand{\determinant}[4]{
\left|
 \begin{array}{cc}
  #1 & #2 \\
  #3 & #4
 \end{array}
\right|}
\newcommand{\Determinant}[9]{
\left|
 \begin{array}{ccc}
  #1 & #2 & #3\\
  #4 & #5 & #6\\
  #7 & #8 & #9
 \end{array}
\right|}


%%%%%%%%%%Cadre Algobox ancien%%%%%%%%%%%%
\begin{comment}
\newenvironment{cadrecode}{%
  \def\FrameCommand{{\color[HTML]{888888}\vrule width 3pt}}%
  \MakeFramed {\advance\hsize-\width \FrameRestore}}%
{\endMakeFramed}
\end{comment}

%%%%%%%%%Environnement pour la derniere version d'Algobox%%%%%%%%%%
%FONTES POUR ALGO
\DeclareFontFamily{T1}{lmtt}{} 
\DeclareFontShape{T1}{lmtt}{m}{n}{<-> ec-lmtl10}{} 
\DeclareFontShape{T1}{lmtt}{m}{\itdefault}{<-> ec-lmtlo10}{} 
\DeclareFontShape{T1}{lmtt}{\bfdefault}{n}{<-> ec-lmtk10}{} 
\DeclareFontShape{T1}{lmtt}{\bfdefault}{\itdefault}{<-> ec-lmtko10}{}
\renewcommand{\ttdefault}{lmtt}

%%MISE EN PAGE
%\usepackage{geometry}
%\renewcommand{\headrulewidth}{0.5pt}
%\renewcommand{\footrulewidth}{0pt}
%\geometry{tmargin=2.5cm,lmargin=2cm,rmargin=2cm,bmargin=2.5cm}
%\fancyhead[C]{\small \url{triangulaire-pour-correc.alg} - \texttt{Page \thepage} }
%\fancyfoot[C]{\small \texttt{Généré par Algobox le 23.08.2017} }
%\pagestyle{fancy}
%ALGO
\definecolor{fctcolor}{RGB}{154,77,0}
\definecolor{fond}{RGB}{136,136,136}
\definecolor{sicolor}{RGB}{128,0,128}
\definecolor{tantquecolor}{RGB}{221,111,6}
\definecolor{pourcolor}{RGB}{187,136,0}
\definecolor{bloccolor}{RGB}{128,0,0}
\newenvironment{cadrecode}{%
\def\FrameCommand{{\color{fond}\vrule width 5pt}\fcolorbox{fond}{white}}%
\MakeFramed {\hsize \linewidth \advance\hsize-\width \FrameRestore}\begin{footnotesize}}%
{\end{footnotesize}\endMakeFramed}
\makeatletter
\def\therule{\makebox[\algorithmicindent][l]{\hspace*{.5em}\color{fond} \vrule width 1pt height .75\baselineskip depth .25\baselineskip}}%
\newtoks\therules
\therules={}
\def\appendto#1#2{\expandafter#1\expandafter{\the#1#2}}
\def\gobblefirst#1{#1\expandafter\expandafter\expandafter{\expandafter\@gobble\the#1}}%
\def\Ligne{\State\unskip\the\therules}% 
\def\pushindent{\appendto\therules\therule}%
\def\popindent{\gobblefirst\therules}%
\def\printindent{\unskip\the\therules}%
\def\printandpush{\printindent\pushindent}%
\def\popandprint{\popindent\printindent}%
\def\Variables{\Ligne \textcolor{bloccolor}{\textbf{VARIABLES}}}
\def\Fonctions{\Ligne \textcolor{fctcolor}{\textbf{FONCTIONS\_UTILISEES}}}
\def\Si#1{\Ligne \textcolor{sicolor}{\textbf{SI}} #1 \textcolor{sicolor}{\textbf{ALORS}}}%
\def\Sinon{\Ligne \textcolor{sicolor}{\textbf{SINON}}}%
\def\Pour#1#2#3{\Ligne \textcolor{pourcolor}{\textbf{POUR}} #1 \textcolor{pourcolor}{\textbf{ALLANT\_DE}} #2 \textcolor{pourcolor}{\textbf{A}} #3}%
\def\Tantque#1{\Ligne \textcolor{tantquecolor}{\textbf{TANT\_QUE}} #1 \textcolor{tantquecolor}{\textbf{FAIRE}}}%
\def\Fct#1{\Ligne \textcolor{fctcolor}{\textbf{FONCTION}} \textbf{#1}}%
\algdef{SE}[WHILE]{DebutTantQue}{FinTantQue}
  {\pushindent \printindent  \textcolor{tantquecolor}{\textbf{DEBUT\_TANT\_QUE}}}
  {\printindent \popindent  \textcolor{tantquecolor}{\textbf{FIN\_TANT\_QUE}}}%
\algdef{SE}[FOR]{DebutPour}{FinPour}
  {\pushindent \printindent \textcolor{pourcolor}{\textbf{DEBUT\_POUR}}}
  {\printindent \popindent  \textcolor{pourcolor}{\textbf{FIN\_POUR}}}%
\algdef{SE}[IF]{DebutSi}{FinSi}%
  {\pushindent \printindent \textcolor{sicolor}{\textbf{DEBUT\_SI}}}
  {\printindent \popindent \textcolor{sicolor}{\textbf{FIN\_SI}}}%
\algdef{SE}[IF]{DebutSinon}{FinSinon}
  {\pushindent \printindent \textcolor{sicolor}{\textbf{DEBUT\_SINON}}}
  {\printindent \popindent \textcolor{sicolor}{\textbf{FIN\_SINON}}}%
\algdef{SE}[PROCEDURE]{DebutAlgo}{FinAlgo}
   {\printandpush \textcolor{bloccolor}{\textbf{DEBUT\_ALGORITHME}}}%
   {\popandprint \textcolor{bloccolor}{\textbf{FIN\_ALGORITHME}}}%
\algdef{SE}[PROCEDURE]{DebutFonction}{FinFonction}
   {\printandpush \textcolor{fctcolor}{\textbf{DEBUT\_FONCTION}}}%
   {\popandprint \textcolor{fctcolor}{\textbf{FIN\_FONCTION}}}%   
\makeatother
\newenvironment{algobox}%
{%
\begin{ttfamily}
\begin{algorithmic}[1]
\begin{cadrecode}
\labelwidth 1.5em
\leftmargin\labelwidth \addtolength{\leftmargin}{\labelsep}
}
{%
\end{cadrecode}
\end{algorithmic}
\end{ttfamily}
}

%%%%%%Cadre Maxima%%%%%%%
\definecolor{labelcolor}{RGB}{100,0,0}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\everymath{\displaystyle} % permet d'avoir tout les math en displaystyle



%%%%%Fin des commandes Mathematiques%%%%%%%%



%%%%%%%%%%Commandes specifiques au document %%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%Paramétrage de l'en-tete et du pied de page%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%Titre courant (en tete) et pied de page%%%%%%%
\usepackage{fancyhdr}
%\pagestyle{plain,empty,headings ou fancy}
%plain : titre courant vide, piede de page avec le numero seul
%empty : titre courant et peide de page vides
%headings : titre courant et peide de page définis par la classe
%fancy : 12 réglages possibles pour:
%\fancyhead[LE,RO]{\thepage} ou \fancyfoot[CO]{\thepage}
% L pour gauche, C pour median, R pour droite, E pour eve, pair et O pour odd,impair
%A connaitre : \leftmark pour le nom du chapitre courant et \rightmark pour la section courante
%fancyhdr trace  automatiquement une ligne en haut et en bas de chaque page.
%Par défaut l'épaisseur de ces lignes est nulle
%Pour les faire apparaitre on règles les dimensions \headrulewidth et \footrulewidth
%\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}



\pagestyle{fancy}


\fancyfoot[C]{Page
\thepage/\pageref{LastPage}}
\fancyhead[R]{{\Large Spe NSI}}
%\fancyhead[L]{\includegraphics[scale=0.12]{/home/frederic/Maths/logo-parc.png}}
\fancyhead[L]{\includegraphics[scale=0.12]{/home/fjunier/Maths/logo-parc.png}}
\fancyhead[C]{\textbf{Projet guidé  :  jeu de Nim}}
\fancyfoot[R]{\href{https://frederic-junier.gitlab.io/parc-nsi/}{Site Web}}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%DOCUMENT%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{document}

\setlength{\parindent}{0cm}

\vspace*{-20pt}



\section{Cahier des charges}

{\itshape

\begin{itemize}[label=\ding{43}]
\item Les scripts  de  ce projet doivent être complétés à partir des squelettes de code fournis et rassemblés dans une archive \texttt{zip} nommée   \texttt{Eleve1\_Eleve2\_projet\_nim.zip}.
\item La date limite de rendu du projet est le samedi 20/11 à 23h59 heure de Paris, archive à déposer dans :
{\centering

\href{https://nuage-lyon.beta.education.fr/s/t4DzSXLLYSE9mdB}{https://nuage-lyon.beta.education.fr/s/t4DzSXLLYSE9mdB}

}

\item Les réponses aux questions qui ne nécessitent pas de code doivent être fournies dans le code source sous forme de commentaire en les préfixant par le numéro de la question.
\item Chaque fonction doit être documentée avec une \texttt{docstring}.
\item Les parties les moins évidentes du code doivent être commentées de façon pertinente.
\item Lorsque des tests unitaires sont fournis pour une fonction, il convient de signaler sous forme de commentaire, les tests qui ne seraient éventuellement pas vérifiés par la fonction codée.
\item Lorsque des tests unitaires sont demandés pour une fonction, ils doivent être inclus dans le code sous la forme d'une séquence d'assertions que doit vérifier un appel de fonction dans des cas particuliers bien choisis et les plus couvrants possibles. 
\item Les questions marquées du symbole \bctakecare  correspondent à des compétences qui seront évaluées en devoir surveillé.
\item La partie \textbf{3.4 Stratégie gagnante pour le jeu de Nim classique} ne fait pas partie du travail demandé à la maison, elle sera traitée en classe. 
\item L'évaluation du projet se déclinera sous deux formes : une note de l'archive rendue (code + réponses aux questions) avec un coefficient de $0,2$ et des questions dans un devoir surveillé coefficient $1$ sur les compétences marquées du symbole \bctakecare.

\end{itemize}


} 


\section{Partie 1 : Fort Boyard}

{\itshape 
Les codes et réponses de cette partie seront complétés dans le fichier \texttt{nim\_partie1\_eleve.py} qui est fourni. La spécification  de chaque fonction est précisée dans sa \texttt{docstring} et les effets de bord attendus (pour les fonctions d'affichage) ou des tests unitaires accompagnent le squelette de code. 
}

\subsection{Simuler un duel des bâtonnets}

\begin{info}{}
Dans l'émission \textit{Fort Boyard}, un duel des bâtonnets est un jeu où s'affrontent deux joueurs selon les règles suivantes :

\begin{itemize}[label=\ding{43}]
 \item au début, le plateau de jeu contient 20 bâtonnets ;
 \item à chaque tour un joueur doit enlever 1, 2 ou 3 bâtonnets ;
 \item le joueur change à chaque tour ;
 \item le gagnant est celui qui enlève les derniers bâtonnets restants.
\end{itemize} 
\end{info}

\begin{objectif}{}
L'objectif de cette partie est l'écriture d'une fonction \texttt{partie\_fort\_boyard1()} qui simule un duel de bâtonnets entre deux joueurs humains selon les règles de \textit{Fort Boyard}.
\end{objectif}


\begin{enumerate}
		\item Compléter les fonctions \texttt{separateur(caractere)} et \texttt{saut\_de\_ligne(n)} en respectant les spécifications  fournies dans \texttt{nim\_partie1\_eleve.py}.
		\item Compléter la fonction \texttt{affichage(n, caractere)} en respectant la spécification  fournie.
	
		\item  Compléter la fonction \texttt{choix\_joueur()} en respectant la spécification fournie.
		
		\item \bctakecare{} Compléter la fonction \texttt{prochain\_joueur(joueur)} en respectant la spécification et validant les tests unitaires fournis.
		
		\item \bctakecare{} Compléter la fonction \texttt{partie\_fort\_boyard1()} en respectant la spécification fournie. 
		
\end{enumerate}


\subsection{Programmer une stratégie gagnante}

\begin{objectif}{}
L'objectif de cette partie est l'écriture d'une fonction \texttt{partie\_fort\_boyard2()} qui simule un duel de bâtonnets entre un joueur humain et l'ordinateur selon les règles de \textit{Fort Boyard}.  Le choix du joueur qui débute est effectué de façon aléatoire en début de partie à l'aide de la fonction \texttt{randint} du module \texttt{random} puis l'ordinateur essaie d'appliquer une stratégie gagnante.
\end{objectif}



On donne ci-dessous deux déroulements de partie du duel des bâtonnets de \textit{Fort Boyard}. On appelle joueur 1 celui qui commence et joueur 2 l'autre.  En rouge sont entourés les nombres d'objets restants lorsque le premier joueur doit jouer. Dans tous les cas le joueur 2 gagne puisque le joueur 1 aboutit à une position où il ne peut plus enlever d'objet.

En complément on pourra regarder cette vidéo  \url{https://youtu.be/3WIghG_B4nU}.

\begin{minipage}{0.3\linewidth}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.5]{images/boyard1.pdf}
\end{center}
\end{minipage}\hfill
\begin{minipage}{0.3\linewidth}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.5]{images/boyard2.pdf}
\end{center}
\end{minipage}\hfill
\begin{minipage}{0.3\linewidth}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.5]{images/boyard3.pdf}
\end{center}
\end{minipage}

\begin{enumerate}
	\item On rappelle qu'à chaque tour un joueur doit enlever entre 1 et 3 objets. 
	
	\begin{enumerate}
			\item  Expliquer  la stratégie gagnante que le  joueur 2 peut mettre en oeuvre pour gagner quels que soient les choix de son adversaire.
			\item Si le joueur 2 joue mal, que peut faire le joueur 1 pour gagner ?
\end{enumerate}	  
	\item \bctakecare{} Compléter la fonction \texttt{choix\_ordinateur(nb\_objet)}, en respectant la spécification et validant les tests unitaires fournis.

\begin{lstlisting}[style=rond]
#import du module random
import random

def choix_ordinateur(nb_objet):
    """
    Renvoie le choix de l'ordinateur 
    (1,2 ou 3 objets enlevés)
    s'il reste nb_objet objets
    stratégie gagnante si possible
    choix aléatoire sinon

    Parameters:
        nb_objet : int 
                nombre d'objets restants

    Returns:
        int: nombre d'objets retirés
    """
    #à compléter
    
#Tests unitaires 
assert choix_ordinateur(18) == 2
assert choix_ordinateur(15) == 3
assert choix_ordinateur(3) == 3
assert choix_ordinateur(9) == 1
\end{lstlisting}


\item  Compléter la fonction \texttt{partie\_fort\_boyard2()} en respectant la spécification fournie. 


\end{enumerate}

\newpage

\section{Partie 2 : Jeu de Nim classique}


\begin{histoire}{Machines}
Le duel des bâtonnets de \textit{Fort Boyard} appartient à la famille des \textit{jeux de Nim}.

L'article de Wikipedia \url{https://fr.wikipedia.org/wiki/Jeux_de_Nim} donne cette caractérisation d'un jeu de Nim :

{\itshape
\begin{quote}
Chaque jeu se joue à deux au tour par tour. Le hasard n'intervient pas. Il s'agit en général de déplacer ou de prendre des objets selon des règles qui indiquent comment passer d'une position du jeu à une autre, en empêchant la répétition cyclique des mêmes positions. Le nombre de positions est fini et la partie se termine nécessairement, le joueur ne pouvant plus jouer étant le perdant.
\end{quote}
}

La version classique du jeu de Nim se joue avec plusieurs tas composés chacun de plusieurs objets. Chaque joueur à son tour peut enlever autant d'objets  qu'il le souhaite (au moins un), mais dans un seul tas à la fois. Le gagnant est celui qui retire le dernier objet.

Le jeu de Nim a été l'un des premiers jeux sur ordinateur avec affichage graphique : le \href{https://fr.wikipedia.org/wiki/Nimrod_(ordinateur)}{Nimrod} est un ordinateur  fabriqué par Ferranti pour l'exposition du Festival of Britain de 1951 qui  permet uniquement de jouer au jeu de Nim contre l'intelligence artificielle du programme. 


\begin{center}
\includegraphics[scale=0.5]{images/591px-Nimrod_schematic.svg.png}


\medskip


\textit{\textbf{Source :} \url{https://fr.wikipedia.org/wiki/Nimrod_(ordinateur)}} 
\end{center}


\end{histoire}

{\itshape 
Les codes et réponses de cette partie seront complétés dans le fichier \texttt{nim\_partie2\_eleve.py} qui est fourni. La spécification  de chaque fonction est précisée dans sa \texttt{docstring} et les effets de bord attendus (pour les fonctions d'affichage) ou des tests unitaires accompagnent le squelette de code. 

Le fichier \texttt{nim\_partie2\_eleve.py}  doit être placé dans le même dossier que \texttt{nim\_partie1\_eleve.py}. Au début du script on importe quelques fonctions outils d'affichage définies dans \texttt{nim\_partie1\_eleve.py} : }

\begin{lstlisting}[style=rond]
#!/usr/bin/env python3
# -*- coding: utf-8 -*-
"""
Projet 1 : jeu de Nim
Squelette de la partie 2
"""

from nim_partie1_eleve import separateur, saut_de_ligne, affichage, prochain_joueur
\end{lstlisting}


\textit{On commence par définir un certain nombre de fonctions outils.}


\subsection{Outils de manipulation des tableaux}


\begin{objectif}{}
L'objectif  de cette partie est de définir une petite bibliothèque de fonctions outils de manipulation de  tableaux.

\end{objectif}



\begin{enumerate}
	\item \bctakecare{} Compléter la fonction \texttt{inversion\_tableau(tab)} en respectant la spécification et validant les tests unitaires fournis.
	\item \bctakecare{} Compléter la fonction \texttt{copie\_tableau(tab)} en respectant la spécification et validant les tests unitaires fournis.
	\item 
	\begin{enumerate}
	\item \bctakecare{} Compléter la fonction \texttt{tous\_zeros(tab)} en respectant la spécification fournie
	\item  Enrichir  le jeu de  tests unitaires déjà fournis pour couvrir d'autre cas (pensez aux cas limites).
	\end{enumerate}
\end{enumerate}



\subsection{Numération binaire}


\begin{objectif}{}
L'objectif  de cette partie est de définir une petite bibliothèque de fonctions outils  de conversion entre les représentations décimale et binaire d'entiers.
\end{objectif}

\begin{methode}{Conversion d'un décimal en binaire}

Si on veut représenter un entier naturel dans  un système  positionnel, la valeur  des chiffres dépend de leur position : par exemple l'écriture en base dix $137$ correspond au nombre $1 \times 10^{2} + 3 \times 10^{1} + 7 \times 10^{0}$. 

En \textbf{base dix}, on dispose de dix chiffres de $0$ à $9$ et on découpe l'entier  en puissances de dix.

En \textbf{base deux} (ou représentation\textbf{ binaire}), on dispose de deux chiffres $0$ et $1$ et on découpe l'entier  en puissances de deux. Un chiffre en binaire s'appelle un \textbf{bit}.

La base définit donc les puissances permettant le découpage de l'entier et la borne supérieure des chiffres permettant de quantifier ces puissances.

Si on demande la représentation binaire de l'entier d'écriture décimale  $137$, on obtient avec la fonction Python \texttt{bin} : 

\begin{lstlisting}[style=compil]
>>> bin(137)
'0b10001001'
\end{lstlisting}

Si on enlève  le préfixe  \texttt{'0b'}, l'écriture binaire de $137$ est donc $10001001$ et la conversion  de binaire en décimale est une simple somme de puissances de $2$ :
\begin{equation*}
137 = 128 + 8 + 1 = 1 \times 2^{7} + 0 \times 2^{6} + 0 \times 2^{5} + 0 \times 2^{4} + 1 \times 2^{3} + 0 \times 2^{2} + 0 \times 2^{1} + 1 \times 2^{0}
\end{equation*}

On peut réorganiser le calcul pour réduire le nombre de multiplications avec \textbf{l'algorithme d'Horner}, en parcourant de gauche à droite l'écriture binaire :
\begin{equation*}
137 = (((((((1 \times 2)\times 2 + 0) \times 2 + 0 ) \times 2 + 0) \times 2 + 1) \times 2 + 0) \times 2 + 0) \times 2 + 1
\end{equation*}

Notez l'importance du zéro dans les systèmes positionnels pour marquer l'absence de certaines  puissances de la base.

La conversion de l'écriture décimale en binaire s'obtient avec \textbf{ l'algorithme des  divisions euclidiennes successives par $2$} pour extraire les bits de poids faibles d'abord.

C'est la réciproque de l'algorithme d'Horner.

\begin{tabular}{|l|c|c|r|}
\hline 
Division euclidienne & Quotient & Reste & Ecriture binaire partielle \\ 
\hline 
$137 = 2 \times 68 + 1$ & $68$ & $1$ & $1$ \\ 
\hline 
$68 = 2 \times 34$ & $34$ & $0$ & $01$ \\ 
\hline 
$34 = 2 \times 17$ & $17$ & $0$ & $001$ \\ 
\hline 
$17 = 2 \times 8 + 1$ & $8$ & $1$ & $1001$ \\ 
\hline 
$8 = 2 \times 4$ & $4$ & $0$ & $01001$ \\ 
\hline 
$4 = 2 \times 2$ & $2$ & $0$ & $001001$ \\ 
\hline 
$2 = 2 \times 1$ & $1$ & $0$ & $0001001$ \\ 
\hline 
$1 = 0 \times 2 + 1$ & $0$ & $1$ & $10001001$ \\ 
\hline 
\end{tabular} 
\end{methode}

\begin{enumerate}[resume]
	\item Convertir le nombre d'écriture décimale $45$ en écriture binaire avec l'algorithme des divisions successives.
	\item \bctakecare{}  Compléter la fonction \texttt{binaire\_vers\_decimale(tab)} en respectant la spécification fournie et validant les tests unitaires. 
	\item \bctakecare{}  Corriger la fonction \texttt{decimale\_vers\_binaire(n)} fournie dont le code ne passe pas  le premier  test unitaire.  Vérifiez votre code avec d'autres tests unitaires.
	
\begin{lstlisting}[style=rond]
def decimale_vers_binaire(n):
    """
    Renvoie le tableau de bits de la représentation binaire de n
    Bits de poids forts à gauche

    Parameters:
    -----------
        n: int
            un entier >=0 en base 10
            précondition n >= 0

    Returns:
    --------
        tableau d'entiers
    """
    assert n >= 0  #précondition
    binaire = []
    while n > 0:
    	binaire.append(n%2)  
    	n = n // 2              
    return inversion_tableau(binaire)
    

#tests unitaires
assert decimale_vers_binaire(0) == [0]
assert decimale_vers_binaire(1) == [1]
assert decimale_vers_binaire(2) == [1, 0]
assert decimale_vers_binaire(3) == [1, 1]
\end{lstlisting}
		
\end{enumerate}
 



\subsection{Opérateur XOR}


\begin{objectif}{}
L'objectif  de cette partie est de travailler sur les opérateurs booléens et leurs traductions en opérateurs bit à bit et d'implémenter l'opérateur \textbf{ou exclusif} sur des bits puis sur des tableaux de bits.

\end{objectif}


\begin{methode}{}

En représentation binaire des entiers, un chiffre, appelé \textbf{bit}, peut prendre deux valeurs $1$ ou $0$, comme les deux valeurs  logiques \texttt{True} et \texttt{False} du type \texttt{boolean} en Python. En assimilant \texttt{True} à \texttt{1} et \texttt{False} à \texttt{0}, on peut alors définir les opérateurs logiques \texttt{not}, \texttt{and}, \texttt{or},  comme des opérateurs \textbf{bit} à \textbf{bit}.

Ces opérateurs sont entièrement déterminés par leur \textbf{table de vérité}.

\begin{itemize}

\item \textbf{Négation} : Opérateur \texttt{not}.

\begin{minipage}{0.45\linewidth}
\begin{tabular}{|c|c|}
\hline 
\texttt{a} & \texttt{not a} \\ 
\hline 
True & False \\ 
\hline 
False & True \\ 
\hline 
\end{tabular} 
\end{minipage}\hfill
\begin{minipage}{0.45\linewidth}
\begin{tabular}{|c|c|}
\hline 
\texttt{a} & \texttt{not a} \\ 
\hline 
1 & 0\\ 
\hline 
0 & 1 \\ 
\hline 
\end{tabular} 
\end{minipage}


\item \textbf{Conjonction} : Opérateur \texttt{and}.

\begin{minipage}{0.45\linewidth}
\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline 
\texttt{a} & \texttt{b} & \texttt{a and b}\\ 
\hline 
True & True & True\\ 
\hline 
True & False & False\\ 
\hline 
False & True & False\\ 
\hline 
False & False & False\\ 
\hline 
\end{tabular} 
\end{minipage}\hfill
\begin{minipage}{0.45\linewidth}
\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline 
\texttt{a} & \texttt{b} & \texttt{a and b}\\ 
\hline 
1 & 1 & 1\\ 
\hline 
1 & 0 & 0\\ 
\hline 
0 & 1 & 0\\ 
\hline 
0 & 0 & 0\\ 
\hline 
\end{tabular} 
\end{minipage}



\item \textbf{Disjonction} : Opérateur \texttt{or}.

\begin{minipage}{0.45\linewidth}
\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline 
\texttt{a} & \texttt{b} & \texttt{a or b}\\ 
\hline 
True & True & True\\ 
\hline 
True & False & True\\ 
\hline 
False & True & True\\ 
\hline 
False & False & False\\ 
\hline 
\end{tabular} 
\end{minipage}\hfill
\begin{minipage}{0.45\linewidth}
\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline 
\texttt{a} & \texttt{b} & \texttt{a or b}\\ 
\hline 
1 & 1 & 1\\ 
\hline 
1 & 0 & 1\\ 
\hline 
0 & 1 & 1\\ 
\hline 
0 & 0 & 0\\ 
\hline 
\end{tabular} 
\end{minipage}

\end{itemize}

\end{methode}


\begin{enumerate}
	\item L'opérateur  \textbf{ou exclusif} noté \texttt{xor} est défini par  la table de vérité  suivante : 
	
	
\begin{minipage}{0.45\linewidth}
\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline 
\texttt{a} & \texttt{b} & \texttt{a xor b}\\ 
\hline 
True & True & False\\ 
\hline 
True & False & True\\ 
\hline 
False & True & True\\ 
\hline 
False & False & False\\ 
\hline 
\end{tabular} 
\end{minipage}\hfill
\begin{minipage}{0.45\linewidth}
\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline 
\texttt{a} & \texttt{b} & \texttt{a xor b}\\ 
\hline 
1 & 1 & 0\\ 
\hline 
1 & 0 & 1\\ 
\hline 
0 & 1 & 1\\ 
\hline 
0 & 0 & 0\\ 
\hline 
\end{tabular} 
\end{minipage}


		\begin{enumerate}
		
		    \item Soit \texttt{a} et \texttt{b} deux valeurs binaires, que peut-on dire si \texttt{a xor b} vaut  1 ? et s'il vaut 0 ?
			\item Soit \texttt{a} et \texttt{b} deux valeurs binaires ou logiques, exprimer \texttt{a xor b} uniquement à l'aide des opérateurs \texttt{not}, \texttt{and}, \texttt{or} et de parenthèses.
			
			
			\item \bctakecare{} Compléter la fonction \texttt{xor(bit1, bit2)} en respectant la spécification fournie. 
			\item Insérer des tests unitaires couvrant tous les cas possibles après la fonction.
			
		\end{enumerate}
		
	\item   Compléter la fonction \texttt{bourrage\_zero\_gauche(tab, n)} en respectant la spécification fournie et validant les tests unitaires. 	
	\item   Compléter la fonction \texttt{xor\_tab(tab1, tab2)} en respectant la spécification fournie et validant les tests unitaires. 
\end{enumerate}


{\large \bcfeurouge \itshape \bfseries Le travail à la maison sur le projet s'arrête ici, la dernière partie sera traitée en classe. }

\newpage


\subsection{Stratégie gagnante pour le jeu de Nim classique (traitée en classe)}


\begin{objectif}{}
L'objectif de cette partie est l'écriture d'une fonction \texttt{partie\_somme\_nim(tas)} qui simule une partie de jeu de Nim classique entre  un joueur humain et l'ordinateur.  Le choix du joueur qui débute est effectué de façon aléatoire en début de partie à l'aide de la fonction \texttt{randint} du module \texttt{random} puis l'ordinateur essaie d'appliquer une stratégie gagnante.
\end{objectif}

\begin{histoire}{Algorithmes}
Le jeu classique de Nim apparaît dans un article de \textit{Charles Leonard Bouton} publié en 1901 dans les prestigieuses \textit{Annals of Mathematics de Princeton}.   Nim vient peut-être  de l'allemand\textit{ nimm !}, \textit{prends !}.


\medskip

Deux joueurs jouent à tour de rôle : sur le plateau de jeu  sont disposés des objets en plusieurs tas et le joueur courant doit prendre plusieurs objets (au moins un) mais dans un seul tas. Le joueur qui prend le dernier objet gagne. L'article de \textit{Bouton} marque le début de la \textbf{théorie des jeux} car il propose une stratégie gagnante que nous allons présenter.


\medskip

A chaque tour on définit la \textbf{somme de nim} comme l'application itérée de l'opérateur bit à bit \texttt{xor} aux tableaux de bits représentant les écritures binaires des nombres d'objets restant dans chacun des tas.  L'idée clef est que dans la position finale du jeu tous les tas sont vides avec une \textbf{somme de nim} qui est un tableau rempli de $0$. La \textbf{stratégie gagnante} consiste à choisir le bon tas et retirer le bon nombre d'objets pour amener son adversaire à une position de jeu  perdante avec une \textbf{somme de nim} qui est un tableau rempli de $0$, qualifiée par abus de langage de somme nulle.

Il existe deux types de positions de jeux, les \textbf{gagnantes} et les \textbf{perdantes}, précisons : 

\begin{itemize}

\item Depuis une \textbf{position perdante} (avec une \textbf{somme de nim} qui est un tableau rempli de $0$), il n'est pas possible d'amener son adversaire à une position perdante car on ne peut retirer des objets que dans un seul tas, ce qui change le tableau de bits de ce tas et la \textbf{somme de nim}  n'est plus nulle (les autres tas restant inchangés il n'existe qu'un seul tableau de bits les complétant en une \textbf{somme de nim} qui est un tableau de zéros).

\item Une position dont la \textbf{somme de nim} n'est pas  un tableau rempli de $0$, est gagnante, car il suffit de déterminer le tas avec le bit 1 le plus à gauche (le plus fort) et de  changer  ses bits pour obtenir une \textbf{somme de nim} qui est  un tableau rempli de $0$, ce qui revient à enlever un certain nombre, non nul,  d'objets à ce tas pour amener son adversaire dans une \textbf{position perdante}.  


\end{itemize}

Le joueur qui commence avec une position gagnante peut s'il joue bien, maintenir son avantage et forcer son adversaire à rester dans des positions perdantes jusqu'à la position perdante ultime qui marque la fin du jeu (on enlève des objets donc le jeu se termine).


Déroulons cette stratégie gagnante  sur une partie avec   trois tas contenant  1, 3 et 7 objets.

\begin{itemize}

\item Position du joueur 1 : \textit{gagnante}.

Le joueur 1 va modifier le tas 2 en changeant les bits de $2^{2}$  et $2^{0}$, soit un retrait de $4+1=5$ objets,  pour obtenir une somme de nim nulle (tableau rempli de zéros) et donc une position perdante pour son adversaire. 

\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
\hline 
 & Bit  de $2^{2}$ & Bit  de $2^{1}$ & Bit  $2^{0}$ \\ 
\hline 
tas 0  (1 objet) & 0 & 0 & 1 \\ 
\hline 
tas 1   (3 objets) & 0 & 1 & 1 \\ 
\hline 
tas 2 (7 objets) & 1 & 1 & 1 \\ 
\hline 
Somme de nim & 1 & 0 & 1 \\ 
\hline 
\end{tabular} 
\end{center}

\item Position du joueur 2 : \textit{perdante}.

Quel que soit le choix du joueur 2, il amène le jeu dans une position avec somme de nim non nulle et donc une position gagnante pour son adversaire. 

Par exemple il enlève 1 objet au tas 0.
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
\hline 
 & Bit  de $2^{2}$ & Bit  de $2^{1}$ & Bit  $2^{0}$ \\ 
\hline 
tas 0  (1 objet) & 0 & 0 & 1 \\ 
\hline 
tas 1   (3 objets) & 0 & 1 & 1 \\ 
\hline 
tas 2 (2 objets) & 0 & 1 & 0 \\ 
\hline 
Somme de nim & 0 & 0 & 0 \\ 
\hline 
\end{tabular} 
\end{center}

\item Position du joueur 1 : \textit{gagnante}.


Le joueur 1 va modifier le tas 1 en changeant le bit de  $2^{0}$, soit un retrait de $1$ objet,  pour obtenir une somme de nim nulle (tableau rempli de zéros) et donc une position perdante pour son adversaire. 


\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
\hline 
 & Bit  de $2^{2}$ & Bit  de $2^{1}$ & Bit  $2^{0}$ \\ 
\hline 
tas 0  (0 objet) & 0 & 0 & 0 \\ 
\hline 
tas 1   (3 objets) & 0 & 1 & 1 \\ 
\hline 
tas 2 (2 objets) & 0 & 1 & 0 \\ 
\hline 
Somme de nim & 0 & 0 & 1 \\ 
\hline 
\end{tabular} 
\end{center}


\item Position du joueur 2 : \textit{perdante}.


Quel que soit le choix du joueur 2, il amène le jeu dans une position avec somme de nim non nulle et donc une position gagnante pour son adversaire. 

Par exemple il enlève 1  objet au tas 2.

\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
\hline 
 & Bit  de $2^{2}$ & Bit  de $2^{1}$ & Bit  $2^{0}$ \\ 
\hline 
tas 0  (1 objet) & 0 & 0 & 0 \\ 
\hline 
tas 1   (2 objets) & 0 & 1 & 0 \\ 
\hline 
tas 2 (2 objets) & 0 & 1 & 0 \\ 
\hline 
Somme de nim & 0 & 0 & 0 \\ 
\hline 
\end{tabular} 
\end{center}



\item Position du joueur 1 : \textit{gagnante}.


Le joueur 1 va modifier le tas 1 en changeant les bits de  $2^{1}$ et $2^{0}$, soit un retrait de $1$ objet,  pour obtenir une somme de nim nulle (tableau rempli de zéros) et donc une position perdante pour son adversaire. 


\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
\hline 
 & Bit  de $2^{2}$ & Bit  de $2^{1}$ & Bit  $2^{0}$ \\ 
\hline 
tas 0  (1 objet) & 0 & 0 & 0 \\ 
\hline 
tas 1   (3 objets) & 0 & 1 & 0 \\ 
\hline 
tas 2 (1 objet) & 0 & 0 & 1 \\ 
\hline 
Somme de nim & 0 & 1 & 1 \\ 
\hline 
\end{tabular} 
\end{center}

\item Position du joueur 2 : \textit{perdante}.

Quel que soit le choix du joueur 2, il amène le jeu dans une position avec somme de nim non nulle et donc une position gagnante pour son adversaire. 

Par exemple il enlève 1  objet au tas 2.


\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
\hline 
 & Bit  de $2^{2}$ & Bit  de $2^{1}$ & Bit  $2^{0}$ \\ 
\hline 
tas 0  (1 objet) & 0 & 0 & 0 \\ 
\hline 
tas 1   (3 objets) & 0 & 0 & 1 \\ 
\hline 
tas 2 (1 objet) & 0 & 0 & 1 \\ 
\hline 
Somme de nim & 0 & 0 & 0 \\ 
\hline 
\end{tabular} 
\end{center}

\item Position du joueur 1 : \textit{gagnante}.


Le joueur 1 va modifier le tas 1 en changeant le bit de  $2^{0}$, soit un retrait de $1$ objet,  pour obtenir une somme de nim nulle (tableau rempli de zéros) et donc une position perdante pour son adversaire.  C'est d'ailleurs la position finale, il a gagné !


\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
\hline 
 & Bit  de $2^{2}$ & Bit  de $2^{1}$ & Bit  $2^{0}$ \\ 
\hline 
tas 0  (1 objet) & 0 & 0 & 0 \\ 
\hline 
tas 1   (3 objets) & 0 & 0 & 1 \\ 
\hline 
tas 2 (1 objet) & 0 & 0 & 0 \\ 
\hline 
Somme de nim & 0 & 0 & 0 \\ 
\hline 
\end{tabular} 
\end{center}

\end{itemize}

\underline{Source :} \url{https://culturemath.ens.fr/thematiques/lycee/la-theorie-des-jeux-a-l-ecran}

\end{histoire}


On choisit de représenter les tas d'un jeu classique de Nim dans un tableau \texttt{tas}. Par exemple, si on dispose initialement de trois tas avec 1, 3 et 7 objets on définira une variable \texttt{tas} de type \texttt{list} :

\begin{lstlisting}[style=rond]
tas = [1, 3, 7]
\end{lstlisting}

\begin{enumerate}
	\item On fournit une fonction \texttt{affichage\_tas(tas, caractere)} qui affiche les compositions des tas en représentant chaque objet par un caractère.
	
Quel appel permet de générer l'affichage ci-dessous ?

\begin{lstlisting}[style=compil]
@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@
Tas numéro  0

-----------------------------------------------------------
12 objets restants :
* * * * * * * * * * * * 
-----------------------------------------------------------



@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@
Tas numéro  1

-----------------------------------------------------------
5 objets restants :
* * * * * 
-----------------------------------------------------------
\end{lstlisting}


\item  Compléter la fonction \texttt{somme\_nim(tas)} en respectant la spécification et validant les tests fournis. 


\item On fournit deux fonctions \texttt{choix\_joueur\_somme\_nim(tas)} et \texttt{choix\_ordinateur\_somme\_nim(tas)}, utilisées dans la boucle de jeu pour recueillir le choix du tas (indexé de 0 à \texttt{len(tas)}) et celui du nombre d'objets retirés pour le joueur humain ou l'ordinateur.

\begin{lstlisting}[style=rond,numbers=left]
def choix_joueur_somme_nim(tas):
    """[summary]

    Parameters:
    -----------
        tas ([type]): [description]

    Returns:
    --------
        [type]: [description]
    """
    saut_de_ligne(1)
    separateur('-')
    choix_tas = int(input("Choix du tas ? "))
    choix_objet = int(input("Nombre d'objets à retirer ? "))
    while not(0 <= choix_tas < len(tas) and    1 <= choix_objet <= tas[choix_tas]):
        print("Choix invalide")
        choix_tas = int(input("Choix du tas ? "))
        choix_objet = int(input("Nombre d'objets à retirer ? "))
    return choix_tas, choix_objet

def choix_ordinateur_somme_nim(tas):
    """[summary]

    Parameters:
    -----------
        tas ([type]): [description]

    Returns:
    --------
        [type]: [description]
    """    
    snim = somme_nim(tas)
    if not tous_zeros(snim):
        for k in range(len(tas)):
            nb_objet = tas[k]
            difference_snim = binaire_vers_decimale(xor_tab(decimale_vers_binaire(nb_objet), snim))
            if difference_snim < nb_objet:
                choix_tas = k
                choix_objet = nb_objet - difference_snim
    else:
        choix_tas = -1
        choix_objet = -1
        while not(0 <= choix_tas < len(tas) and    1 <= choix_objet <= tas[choix_tas]):
            choix_tas = random.randint(1, len(tas))
            choix_objet = random.randint(1, tas[choix_tas])
    return choix_tas, choix_objet
   \end{lstlisting}
   
\begin{enumerate}
	\item Compléter les chaînes de documentation avec  un descriptif  distinguant les différents cas possibles s'il y a une conditionnelle, les types des paramètres et des valeurs de retour.
	\item Expliquer le traitement effectué dans la fonction \texttt{choix\_ordinateur\_somme\_nim(tas)} par la boucle entre les lignes 35 et 40.
\end{enumerate}
 \item  Compléter la fonction \texttt{partie\_somme\_nim(tas)} en respectant la spécification fournie et donner en commentaire dans le code, un exemple d'affichage obtenu pour l'appel \texttt{partie\_somme\_nim([1, 3, 7])}. 



\end{enumerate}


\begin{center}

\includegraphics[scale=2]{images/nim-reduce.jpg}


\medskip

{\itshape
\underline{Source : } \url{https://culturemath.ens.fr/thematiques/lycee/la-theorie-des-jeux-a-l-ecran} }
\end{center}

 \end{document}
